<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>What was I thinking? on Jiali Mei | 梅嘉莉</title>
    <link>http://jialimei.me/blog/</link>
    <description>Recent content in What was I thinking? on Jiali Mei | 梅嘉莉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Jan 2020 12:17:28 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://jialimei.me/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Using git for a PhD thesis</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/git_thesis/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 12:17:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/git_thesis/</guid>
      <description>It was one of the best decisions I made in my PhD thesis.
I started my phd officially in January 2015, although the internship that finally turned into a thesis project started in September 2013. I wrote the articles that became chapters of the thesis gradually during the four years which lead to a month or maybe two months of manuscript writing, rewriting and organization, which was relatively easily and painless.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What was I thinking?</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/what_was_i_thinking/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 16:41:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/what_was_i_thinking/</guid>
      <description>My name is Jiali Mei, and this is my blog. You can find out more about me on the other pages of this website.
This introduction is called What was I thinking. It is about things I’d like to talk about, mostly about pop culture, literature, technology, and feminism.
What was I thinking is a question I often ask myself with a bit of resentment and regret for the past me.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么说《消失的爱人》是女权主义电影</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/gonegirl/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 12:54:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/gonegirl/</guid>
      <description>由大卫芬奇导演的《消失的爱人》可说是最适合“恋人去死去死”团成员在情人节这种鬼哭狼嚎的日子里鉴赏的佳片了。
男主角尼克在一个沉默而压抑的结婚纪念日中午回到家，发现曾经恩爱的妻子艾米不翼而飞，客厅里的玻璃茶几摔得粉碎，厨房地板上有几许血迹。尼克报了警，警察在家中发现了艾米藏在衣柜里的，两人结婚纪念日保留节目：寻宝大冒险的第一个线索。
由于艾米多少是个名人（她的心理学家父母根据她的成长经历创作的《了不起的艾米》丛书曾经大获成功），失踪案很快吸引了大批媒体的关注。尼克在媒体面前的糟糕表现，让他莫名其妙地成了公众眼中最大的嫌疑人。一个尼克闻所未闻的女人说自己是艾米最好的朋友，而且信誓旦旦地声称尼克曾经殴打艾米，而消失的艾米已经怀有身孕。与此同时，背着警察完成了寻宝大冒险的尼克，发现这一切都是艾米的阴谋，她的目标就是让所有人相信尼克是个杀死怀孕妻子的暴力狂，让尼克被判死刑……
艾米可以说是近年来好莱坞大片中女性反面角色中的执牛耳者。作为极不明智地和伴侣一起去电影院看了电影的广大观众之一，走出放映厅的时候，我和男朋友尴尬地对视了一眼，甚至差点脱口而出：对天发誓，我绝对不会像艾米那么变态。
像艾米这种以特别病态的方式伤害男性伴侣的女性角色，是西方流行文化中的一个桥段——疯狂前女友 (crazy ex-girlfriend) 的一个变种。这个文化现象是如此的普遍，在老爸老妈的罗曼史里，有一集专门讨论了这种女孩的形象 (S2E07). 所谓疯狂前女友，指的是在和男性分手之后，表现得十分异常，或者不择手段试图挽回，或者因爱生恨，不计代价伤害对方的女性。这个文化形象和更古老的坏女人形象有相似之处，比如古希腊传说中的海妖，用歌声引诱水手，让他们把船只开到暗礁中，使得船毁人亡。
用这样简单的逻辑来指责女性是一种无端的污蔑。不需要仔细分析女孩子行为中的动机，不需要与她共情，轻轻松松把“疯子”的大帽子往她头上一戴，男性在故事中的主角光环亮起来，谁是好人谁是坏人，不是一目了然了吗？
我可以理解为什么会有人认为《消失的爱人》是一部丑化女性的电影。毕竟，还有谁能比丧心病狂的艾米更符合疯狂前女友的形象？她为了陷害尼克，一手策划了自己的绑架案，甚至疯狂到把针头插进自己的手臂抽血，洒在地上，制造尼克伤害自己的假象。更不用说她杀死戴西的时候那血腥黄暴的场面了。
但是这个“疯女人”和几千年以来的疯女人有些不一样。是什么呢？为什么这样一个冷血的变态杀人狂会让很多做梦都不会想到要伤害别人的女孩子觉得艾米和自己之间有相似之处呢？
那是因为，这个变态艾米是一个女权主义者。
不不不，我绝对不是在说，每一个女权主义者都和艾米一样是反社会杀人魔。艾米也多半并不会为女性获得与男性平等的社会经济地位而抗争。电影里有艾米多次谎报男伴对她性侵害，并且从中获利的情节。这简直是反向利用性别歧视的犯罪行为。
我的意思是，这个叫艾米的女人，对于女性在情感关系中的地位，对于社会施加在女性身上的压力（要酷、要假装不在乎男伴不和她的朋友一起出去玩、假装喜欢喝啤酒、吃披萨，而且，比一切都更重要的是，要漂亮、要hot），有着和任何一个在现代社会中生活的普通女人，有一摸一样的清醒认识。
在电影里那个难得的艾米是她自己的时刻，她在阳光里开着车，得意洋洋地把用来写日记的笔一支一支丢到车窗外，她的声音在旁白里念了史上最令人难忘的女权主义宣言，即，the cool girl speech:
 做一名“酷妞”，意味着我是个热辣性感、才华横溢、风趣幽默的女人，我爱足球、爱扑克、爱黄色笑话、爱打嗝、爱玩电游、爱喝廉价啤酒，热衷3P和肛交，还会把热狗和汉堡一个接一个地往嘴里塞，却又保持住着苗条的身材——因为要做一个酷妞，首当其冲的关键词就是热辣性感，你要热辣性感，还要善解人意。
其实说来说去，更为可悲的倒是“酷妞”们：她们扮出的女人并不是她们自己心中的模样，而是男人们所希望的模样。哦，如果你算不上一个“酷妞”，那我求求你别相信某些鬼话，说什么你的男人绝不迷恋“酷妞”。也许他所痴迷的“酷妞”确有一些细微的区别：说不定他是个素食主义者，那他的“酷妞”就会喜欢面筋，热爱狗狗；说不定他是个时髦的艺术家，那他的“酷妞”就会是个有文身、戴眼镜，还喜欢漫画的书呆子。总之各花入各眼，但是请相信我，无论在哪个版本里，男人总会喜欢“酷妞”，该女孩痴恋他所痴恋的所有狗屁玩意儿，而且从无一句怨言。
 她说的实在太好，太一针见血了，好到我简直希望她不是个杀人不眨眼的反社会。
要搞懂《消失的爱人》，要搞懂艾米，我们需要回答的问题是：到底应不应该和电影里的反派共情？
这个问题太容易回答了。只要去知乎搜一下“为什么很多人喜欢《蝙蝠侠：黑暗骑士》里的小丑？”“为什么 Darth Vader 会成为一个高人气的反派角色？”“你喜欢《越狱》中的 T-bag 吗？为什么？”，你可以看到成千上万个答案，几十万人为各种电影里的反派角色写感人至深的小传，截屏与meme齐飞，泪水共鲜花一色。
我们当然可以和电影里的反派共情。这也不代表我们就和这些反派一样坏。
这些问题有什么规律呢？没错，他们都是男人。富有魅力的反派人物一直是电影的核心吸引力所在，没有好的反派，是不可能拍出有深度的电影的。
可惜，观众并不习惯这样的反派角色由女性来担任。《消失的爱人》容易让人有一种轻微的不适感，正是因为艾米的角色超出了观众的一般认知，是电影史上极为少见的强大、高功能的女性反社会人格，完全不是一个受害者。就连艾米被营地里的男女抢劫，落到身无分文的地步，也没有给观众一个把她当成受害者的机会。
创造出这样一个全新类型的女性角色，正是因为原著作者是一个彻头彻底的女权主义者。正如美国纪录片 Miss Representation 所揭露的那样，女性在主流媒体中出现的比例远远低于50%，而且她们出现的方式，多半是以旁观者、受害者、被观看的对象出现的。她们的形象也是非常单一的，就好像女性在社会中存在的价值，就是作为年轻、美貌的代表、性对象以及为他人提供照顾的人。
艾米这样超出一般人想象的女性主角，正是为了挑战这种对女性的刻板印象而出现的。如果我们不跨越疆界，去写出能让人信服的坏女人，就只能面对着满世界的玛丽苏哀叹。如果不接受坏的让人咬牙切齿，又让人可以共情的强势女性主角，就无法看到有深度的女性角色。
让人欣慰的是，这种观念挑战传统女性主角刻板印象的例子已经越来越多了。法国电影《她》和以及非典型恐怖片《逃出绝命镇》里，都有刻画得极为出色的女主角。
希望像《消失的爱人》这样的女权主义电影，会越来越多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作为一个女权主义者，在哈维韦恩斯坦的世界里</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/weinstein/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 18:06:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/weinstein/</guid>
      <description>前几天生活大爆炸里Amy的扮演者Mayim Bialik在纽约时报上写了一篇文章，叫做“作为一个女权主义者，在哈维韦恩斯坦的世界里”。
Mayim Bialik 的文章主要是批判了好莱坞一直以来的完全常态化的物化女性的行为。她认为，在这种环境中，有Harvey Weinstein这样的人出现，系统化地、长期地、被原谅地性侵犯女性，并不是一件（sadly）让人惊讶的事情。因为好莱坞的权力体系，说到底就是：一群有权有势的白人中年男性，根据自己的喜好挑选年轻女性，从中发掘出可以售卖的有性吸引力的部分，作为商品包装起来，卖给大众。
因此她一直以来选择保守的衣着打扮，并且在正式决定作为成年人当演员之前，还去念了一个phd。
Bialik的文章非常严重地backfire了。很多人在推特、fb、以及纽约时报本文的讨论版批评Bialik是在victim blaming。这其实也不是非常令人惊讶的。因为篇幅太短，难免不够严密，大家确实可以从中读出“被侵犯，是因为穿着不够保守”这样一种逻辑。虽然Bialik显然不是这么想。
从另一个角度来说，这个文章backfire是一件好事。这证明了女权主义者对victim blaming的批判起到了效果。相当一部分人对此非常敏感，甚至在一个其实中心意思不是victim blaming的文章里，也能够揪出其中不正确的部分。
尽管如此，这个文章并不是就没有意义了。Bialik的中心论点（好莱坞，乃至今天的社会对女性性吸引力的商品化）是完全正确的。就我而言，我觉得她在这个体系里做出的选择（努力成为一个不是以性吸引力，而是以喜剧演技、或者科学为生的human being），是对的，也是我希望选择的。
可以说，作为一个对性侵犯的讨论，这不是一个好文章。但是作为一个对“现代社会物化女性性吸引力”这一事实的讨论，这就是一个silver bullet，可以说是正中靶心了。
被Amy Farrah Fowler狠狠地圈了粉。比心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>初夏傍晚的短诗</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/xia/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 12:57:57 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/xia/</guid>
      <description>黑色的
电子击打白色LED屏
滑出聪明的泪
黑色短发的自拍里
她无需再担心穿病号服的丈夫
所有人都在哭
除了幸运的你我
只要献祭上最后四位电话号码
和百分之三十七的尊严
信号可以跨越欧亚大陆
追得上太阳的
却只有浅粉色的
日记
以及风筝般滑翔的橄榄绿
无关紧要的弹幕
未必能遮住
透明积雨云的浪潮
纸飞机带来怎样的气味？
雷电与龙卷风快来了吗？
还是天上
一张渔网里
有谁在唱：爱你们哟
Des électrons noirs
frappent l’écran LED blanc
faisant éclater des larmes brillantes
Sur le selfie avec des cheveux courts
la brune n’a plus besoin de s’inquiéter pour son mari
en tenue orange d’hôpital
Tout le monde pleure pour elle
Sauf nous autres chanceux
On n’a qu’à sacrifier les quatre derniers chiffres</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豆瓣征文评选整体印象</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/doubanzhengwen/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2017 07:40:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/doubanzhengwen/</guid>
      <description>选了“职场女性故事”组。
看了十篇，其中两篇在叙事上是比较特殊的。剩下八篇，都是比较传统的按照时间顺序进行的单主人公的叙事结构。这八篇中：
 有一篇在故事情节上是不成立的，即，要我相信故事中发生的事情可能发生，唯一的解释是主人公，以及周围的不少人患有严重的精神疾病。 有三篇以“女主角被忽然出现的比她们厉害很多的男人看上”为结局，所有问题因此引刃而解，happy ending。 有一篇的主人公是男的，女主角的工作以一种点缀的方式出现。基本看不出和职场女性有什么关系。 剩下的三篇是我觉得比较好的，三篇的女主角都是文科生，其中两篇的女主角是以写作、文案为工作内容的。 并没有出现我期待的，写女工程师、女医生、女物理学家、女码农的小说。事实上，所有的故事人物里一个女性理工科生都没有。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英语考试、侦探小说和数学证明的相似之处</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/understanding/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 13:09:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/understanding/</guid>
      <description>这篇文章的目的并不是教大家怎么通过更快更好地通过英语考试。
我念高中的时候，遇到了一个特别好的S姓英语老师，是省级特教。当然，外国语学校多的就是特级英语教师。S老师好就好在，不仅教学水平高，而且善于鼓励学生。外国语学校的学生脑子不笨，升学压力又小，平日里以拥有独立的灵魂自傲，难免自由懒散。但是这位S老师，却能极有智慧地激发起求知欲。即使是自命不凡，向来以为不需要刻苦就能获得好成绩的学生，也能在她的课堂上体会到努力（effort）的价值。
在遇到她以前，我对应试的英语教学法嗤之以鼻，考试主要靠语感，错题分析在我看来不过是一种迂腐。之前的老师也是如此，每次试卷讲评，课堂上都会弥漫着一种逢场作戏般荒谬而愉快的氛围，仿佛师生共同完成了一次讽刺应试教育的行为艺术。S老师却不这么看。虽然考试次数不多，每次讲评，她都像正常教课一样又nice又认真。讲选择题的时候，她不仅要讲我们回答为什么选择正确的答案，还要说清楚另外的答案各自错在哪里。
比如说这道题：
Ricky caught a bad cold yesterday, _________he had to stay at home．
A. because B. but C. or D. so
大部分同学看一眼就会说是D，然后就过去了。但是为什么大家会选D呢？明明还有其他三个选项，不试一下怎么知道对不对呢？就让我们来试一下吧！
如果选A的话，会发生什么呢？李奇昨天重感冒了，因为他得待在家里。他因为待在家里而重感冒了？他昨天在自己的家里到底有了怎样奇妙的经历？难道他父母都是生物学家在家搞了一个病毒实验室，而实验室的病毒展开了生死大逃亡，即将引发全球性的瘟疫？
选B呢？李奇昨天重感冒了，可是他必须待在家里。重感冒了还想去哪儿？难道李奇是 社会主义阵营恐怖分子派来的人肉生物武器，本来打算趁重感冒的机会引发全球性的瘟疫，但是却被人强制留在家中，错过了立功的机会？
要是选择C呢？李奇昨天重感冒了，要不然他必须留在家里。李奇到底在家从事怎样艰巨的任务？为什么得了重感冒他就不能留在家里？难道他家开了一个生态农庄，要是重感冒的人进去，就会造成农庄内部的流行性感冒，进而感染房源三十公里的顾客，从而引发全球性的瘟疫？
亲爱的答题者，你一定不希望发生全球性的瘟疫，使得你没有机会参加高考，错过改变人生的机会吧！还犹豫什么，D就是你唯一的选择！
￼
总而言之，根据之前的分析，除了正确答案D之外，其他的选项都会组成不合逻辑的句子。所以，我们可以据此排除所有其他的假设，确定D就是正确的答案。
什么？你上初中时没有好好学英语，不知道 because, so, but 和 or 各自是什么意思？连 bad cold 是什么也不知道？那我就没有办法帮你了，少年。都说了这篇文章的目的不是教大家怎么通过考试了嘛。
一道有水平的选择题，应该提供足够的线索，让掌握知识点的应试者能确定地做出正确的选择。通过上面这种排除假设法，答题者的情绪从疑虑变成确定，这个时候，考生虽然坐在考场里，却能因为明白了出题者的意图，获得一种与出题者灵魂契合（或是挫败了出题者邪恶阴谋）的愉悦情绪体验。特别是当考察的知识点有些困难，或者在排除的过程不那么显然，斗败出题者的愉快情绪就越强烈。
在S老师的试卷讲评里，我们也能够获得了这样的正向情感体验。一次好的试卷讲评，对于本来就答对了题目的同学来说，是对愉快感受的重温；就算是打错了的同学，如果通过讲评看穿了原本围绕着题目的迷雾，也有更上一层楼的豁然开朗。这样的老师，当然能让学生记住知识点，学会正确的思考方法。
在这里，我想请大家把注意力集中在对选项的分析上：因为其他三个答案都是错的，第四个就必须是正确答案。这种排除所有其他答案的选择题作答法，其实是一种演绎推理法。用 西方历史上最著名的逻辑学家夏洛克福尔摩斯的话来说：当排除其他一切假设，只剩一个时，无论这个假设有多不可思议，都必然是真相。
在演绎推理法里，最后一步的推理并不是太难。一旦所有的假设都被清除地铺在面前，有一定理性的人都能做出正确的选择。推理中最考验思维能力的，恰恰是面对杂乱的事实，搜集线索，提出能够被证实或证伪的假设。
最能说明这个问题的是《东方快车谋杀案》中的一个情节。阿加莎克里斯蒂的这部经典侦探小说讲了一个发生在火车上的密室谋杀案。从伊斯坦布尔开往法国加莱的东方快车被困在南斯拉夫的雪原上，四周一望无际，只有大雪，这个时候，一个美国富翁被发现身中十几刀，死在从里面上锁的单人头等舱卧铺间里，而车厢里的每一个人都有不在场证明。
正好也在车上的大侦探波洛，带着火车公司的董事鲍克先生和路人甲康士坦丁医生，查看了众多线索，审问了所有可能涉案的乘客与列车员。波洛跟鲍克与康士坦丁分享了他的调查笔记，提出了几个疑问，然后邀请两人和他一起坐下来，“闭上眼睛，静静思考”。在接下来的十五分钟里，鲍克不住地在心中怪罪反应迟缓的南斯拉夫当局，为谋杀案可能对火车公司带来的糟糕报道而担惊受怕，康士坦丁医生略微思考了刀伤的不寻常之处就开始回忆自己与情妇的美妙经历。与此同时，同样是直立智人，在脑容量上和其他绅士没有显著差异的波洛，却通过连接错综复杂的线索，发现了一个惊天大阴谋……
在嘲笑配角之前，我们应该认识到，短时间内接收到大量的信息，很容易造成 内存溢出思维没有头绪。这是一种正常的心理现象，在每个人身上都有可能发生。
要是英语试题出的不好，即使把所有知识点都考虑在内，也会在两个或者以上的答案中难以取舍。出题人的意图难以推断，答对答错只能看运气，这种题目的用户体验就很不怎么样：要是考生不够自信，就会怀疑自己没有掌握考试内容，犹豫、紧张、怀疑的负面情绪如潮水般涌来。内心不够强大的考生，最容易在这时作出让自己后悔的决定。
现实生活中，一些销售人员也会利用这个人性的弱点，故意提供过量信息，人为地引发信息过载，制造紧张情绪，从而达到不可告人的目的。
￼
当然，在一些身材矮小的社会成员身上，信息过载会出现得更频繁一些。
￼
在这个短暂的以喜剧为主的中场休息之后，让我们把注意力重新集中到侦探剧上来。前面我们说过，侦探的主要职责就在于，面对如同被喵星人蹂躏过的毛线团一样的现实，抽丝剥茧地把杂乱的线索（facts）串起来，组成能够被证实或者证伪的假设（hypothesis）。
接下来，我们会通过基本演绎法第一季第七集的例子，看看福尔摩斯是怎么组织线索，提出假设，解开谜题的。
剧集一开始，我们看到曼哈顿一户有钱人家里发生了灭门惨案。夫妻俩被用枕头蒙住头，双手绑在背后的茶几腿上，头部中枪而亡，血液从伤口喷涌出来，染红了白色的枕头。
夏洛克带着华生赶到现场，向格里格森警官提出案件和十二年前的两起连环杀人案有惊人的相似之处。格里格森将信将疑，夏洛克指出前两次被害人家里都丢失了一只昂贵的名牌高跟鞋，他冲进受害者的卧室，发现果然少了一只Jimmy Choo。
虽然如此，由于上次抓到的凶手（Wade Crewes）还被关在牢里，格里格森认为应该作为独立案件调查。警察们检查了受害人的邮箱，发现两人不久前雇佣的水管工给他们发过匿名恐吓邮件。大家一起去水管工家调查，谈话间夏洛克注意到水管工时不时紧张地瞟自己家的地板。夏洛克借口去洗手间，进入地下手，在藏在柜子后面的密室里，发现了水管工几周前从人贩子手里买来的俄罗斯少女。。。警察逮捕了水管工，夏洛克解锁了俄语技能，和少女交谈得知，水管工昨晚一直都在她的密室里，不可能是凶手。
通过对比受害者身上的弹头，夏洛克确定了这次命案的凶器和十二年前是同一把，格里格森只好接受两次凶案有联系。他们去监狱和 Crewes 谈话，又去找当时短暂地提供过不在场证明后来翻供了的情妇，但是很不幸，情妇已经因为癌症去世了。
因为实在没有任何线索，夏洛克和华生开始检查卷宗里的其他嫌疑人，发现其中一个叫 Nardin 的嫌疑人在十二年前被捕，刚刚被保释。通过 Nardin 身上的纹身，夏洛克推断出他是车臣一家足球俱乐部的铁杆球迷，然后在俄国街区播放这支球队比赛的酒吧位置找到了 Nardin 居住的旅馆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>故事的原则</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/stories/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2016 13:06:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/stories/</guid>
      <description>本文是对 Robert McKee 的 Story: Substance, Structure, Style and the Principles of Screenwriting 一书做的笔记。
 小说、话剧、电影剧本的媒介是故事。故事是一种与音乐、舞蹈、绘画一样原初的艺术形式。就像任何一种艺术一样，故事是生活的隐喻。 故事有基本的形式与原则。音乐的媒介是声音，绘画的媒介是颜色、线条与形状，舞蹈的媒介是肢体，那么故事媒介是什么呢？ 故事的媒介不是文字，不是对话，更不是电影音乐或者摄像机镜头设计。故事的媒介是冲突。没有冲突便不成为故事。 为了促使冲突发生，故事必须有结构。结构可以遵循传统，也可以突破传统。但是完全在传统之外构造传统，仿佛结构不存在一般，就不能称之为故事了。  典型的故事，是主角面对失去平衡的生活，在压力的情境下作出抉择，使得生活发生变化。没有这样的情节就不能称为故事。 故事的结构一般有发端 inciting incident，发展 progressive complexion，危机 crisis，高潮 climax，解决 resolution，五个部分。 故事的结构（节拍、场景、幕、事件）。 电影中的故事通常强调瞬间性。尤其是在高潮与发端这两个最重要的部分里，编剧要尽其所能归结出事件中价值变化最强烈的瞬间，把这些东西展现给观众看。  一个故事通常会有一个主角。  主角可以是一个人、一群人、动物、植物、大自然。 主角面对的压力可以来在大自然、社会环境、他身边的人、或者他自己。  主角既然是一个人，就必须像一个人那样做出选择：他只会做出（在他的视角里）最保守，最必要的举动。只有在绝境中，人才会选择冒险。 故事的主角不需要让人喜欢 sympathetic，但必须让人产生共情 empathic。要做到这一点，重要的是，主角必须认为自己是好人。现实生活中，所有的人都觉得自己是好人，只会做出自己认可的举动。故事的主角也是一样。为故事中的人物找出合适的动机，让他们成为自己认可的“好人”，是一项分析性的工作。符合逻辑的主角才能使人产生共情。 观众是通过主角在压力环境下的选择真正认识他的。
 要弄清人物设定 characterization 与人物的区别。 人物设定：低俗小说里的黑帮小弟是个梳着油头、穿着大号西装、前段时间刚刚从巴黎和阿姆斯特丹回来的充满幽默感的家伙。 人物：老大叫他带着老板娘出去吃饭。他去了。老板娘一不小心吸食了过量毒品，口吐白沫，心脏骤停。小弟带着老板娘飞车到毒贩子家，从冰箱里揪出一支肾上腺素，啪一下拉开衬衫，死命插进老板娘的心脏。 只有在压力下作出的选择能让观众真正认识人物，与人物产生共情。 就像教孩子要身教、不要言传一样。  从这个角度来说，没有故事结构，就没有人物。两者不过是硬币的两面，只能同时出现。  在故事的发端，某个事件发生，主角的生活失去平衡，迫使他第一次冒险。之后的每一次冒险，都进一步使得生活失去平衡。压力越来越大，他作出的选择也越来越事关生死。 主角每次冒险，都会让处在反面的势力（antagonist）作出反应。反面势力的作用力阻止事情朝着主角（或者说观众）期望的方向发展。  观众的期待与影片中世界作出的反应之间的差距称为gap。这是故事的设计中最本质的东西。gap是观众的注意力真正集中到故事上，与人物产生共情，获得心流体验的原因。 gap以及gap的解决，在观众心中产生情绪与insight，使得受众获得快乐。这是体验出于本能，是人性的一部分。用《霸王别姬》中京剧师傅的话来说：“人活着，他就得要听戏。猪啊狗啊它就不听戏，他是人吗？他是畜生！” 这当然与现代文学中的，文字与故事密不可分的看法是背道而驰的。但是即使是最为实验性的小说，也必须遵从一定的故事原则，或者反抗故事的原则。在这些现代文学作品中，冲突不是发生在主角与他的环境之间，而是发生在叙事方式、结构与语言上。这种更meta的冲突的创造与发展同样离不开故事的原则。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何阅读《如何阅读一本书》</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/howtoreadabook/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 13:00:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/howtoreadabook/</guid>
      <description>第一篇 阅读的层次 第一章 阅读的活力与艺术 阅读的两种方式：
 获得资讯
 加深理解
  这两种方式在本书中特制的意思是这样的：资讯是用你和作者共同了解的东西表达出来的，在某种程度上，你的知识系统已经具备了创造出这些知识的零件。而理解，则是你在阅读的过程中，通过思考，挖掘出了一些新的零件。这种情况在你并不能完全读懂一本书的时候会出现。
&amp;ldquo;所谓吸收资讯，就只是知道某件事发生了。想要被启发，就是要去理解，搞清楚这到底是怎么回事：为什么会发生，与其他的事实有什么关联，有什么类似的情况，同类的差异在哪里等等。&amp;rdquo;
在跟随一个老师学习的过程中，理解可以通过向老师提问，借用老师的回答、思考、感觉与想象来达到。
而在通过书本阅读的过程中，老师是缺席的。虽然有作者通过语言表达出信息，但是理解却是读者自己的工作。
所谓有活力的、主动的阅读，就是一种在阅读过程中，通过思考、感觉、想象，自己提出问题，自己回答问题的学习方式。
教会读者这种阅读的方式就是本书的问题。
第二章 阅读的层次 分为四个层次：
 基础阅读：读懂每个句子在说什么
 检视阅读：用最短的时间（十五分钟）搞明白一本书在说什么
 分析阅读：全盘的、完整的阅读，从一本书中得到能够得到的最多的进步
 主题阅读：跳出一本书，系统式地通过各种书搞懂一个主题
  第三章 基础阅读 学习认字的教学法有很多种。在英语国家有ABC法、发音法、整体法等等。总的来说，小孩子学阅读有四个阶段，分别是准备阶段（学会说完整的句子）、学习简单读物阅读、学习通过上下文理解新出现的字眼、从阅读中理解观点。这些阶段都是阅读的第一个层次的范畴。
目前（七十年代）美国的教育虽然普及化了，但是还是有很多人直到大学也没有完全学会阅读。大学中的矫正阅读课程也只是针对第一层次的基础阅读开设的。很多成年人也没有超越这一层次的阅读，这是一件值得遗憾的事。
第四章 检视阅读 检视阅读分为两个阶段：有系统地略读与粗浅地通读。
有系统地略读，基本上就是通过阅读所有的摘要信息（目录、序、副标题、后记、封底上的介绍、作者生平）以及一些比较重要的章节或者是随机选择的章节理解书中的一些内容。
粗浅的通读则是用比较快的速度、不停下来思考地读完一本书。以阅读莎士比亚为例，作者提出
 &amp;ldquo;与其强迫他们接受这种装模作样的做学问的读法，不如鼓励他们一次读完全剧，然后讨论他们在第一次快速阅读中所获得的东西。&amp;rdquo;
 这是一个很有意思的观点。与其看了半天什么也看不懂，不如先快速地过一遍全书，把能够不花什么力气搞懂的东西先搞懂。
总的来说：
 &amp;ldquo;检视阅读是一种训练有素的快速阅读，但这不只是因为你读的速度快—虽然你真的读得很快—而是因为在检视阅读时，你只读书中的一小部分，而且是用不同的方式来读，不一样的目标来读。&amp;rdquo;
 第五章 如何做一个有自我要求的读者 主动阅读的基础是向自己提出问题。这些问题可以被分为四个层次：
 这本书整体来说在讲些什么议题（themes）。
 在这些议题上，作者有哪些观点（特殊讯息，opinions）。
 这本书说的有道理吗？
 这本书和我有什么关系？对我有什么意义。
  这样分为四个层次的思考结构是主动阅读的基础，（其实也是更宽泛的）学习思考的准则。应该循序渐进地对它们依次作出回答。尤其是，最后一个问题是四个当中最重要的，而不回答前三个问题就不能弄懂最后一个。
为了更好地回答这些问题，有一些做笔记的技巧：在检视阅读中，应该记录的是书的架构，而不是内容，可以称为结构笔记。在分析阅读时，就可以具体地记录书的内容，称为概念笔记。做主题阅读的时候做的笔记是对若干个信息源综合做的概念性的笔记，基本上就和文献摘要类似了。
阅读的艺术与笔记的技巧需要练习，就像每一种友技巧性的艺术一样。
第二篇 阅读的第三个层次：分析阅读 这两章讲的是分析阅读的第一个阶段：这本书整体来说在讲些什么。
第六章 一本书的分类 很多人看了书以后，却连确切的书名都说不出来，&amp;rdquo;许多人会忽略书名或序言的原因之一是，他们认为要将手边阅读的这本书做分类是毫无必要的。&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NaNoWriMo: 一个月写五万字是怎么回事</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/nanowrimo2015/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2015 06:19:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/nanowrimo2015/</guid>
      <description> NaNoWriMo 是什么？ 今年十月，我发现了一个神奇的网站，这个网站的首页上，用巨大的字体写着：
这个网站就是 NaNoWriMo，全称是 National Novel Writing Month, 国家小说写作月。在这个网站上填写简单的个人信息以后，我就像掉进了一个兔子洞里一样，开始了一段奇特的旅程。
游戏的规则很简单，参与者必须在十一月一日零点到十一月三十号晚上十一点五十九分之间，完成五万字的小说初稿。参与者可以每天在 NaNoWriMo 的网站上更新写作的字数。在截止日期之前达到五万字的就是赢家。就像这样：
整个十一月份，我都在向我周围的人反复解释我在做什么：是的，我在写小说。没有，并没有人会在十一月结束以后读遍三十万参与者的作品，也没有人从中选择优胜者。没有，写完五万字也没什么奖励，就是有个 pdf 版本的官方证书，名字和小说题目还要自己填进去。对，一个月只是写个初稿，离能给人看还有十万八千里。没错，只是因为我想写而已。
NaNoWriMo 有什么用？ 从1999年创办到今天，NaNoWriMo 已经举办了超过十五届。2014年，全球三十多万人参加了 NaNoWriMo 活动。来自六大洲的参与者们组成了六百多个地区分部，在社交网络和 NaNo 的论坛上发了无数个帖子，汇报字数，诅咒自己拖延症，为自己和他人的文艺创作摇旗呐喊。当然，要在有限的时间里完成一部小说并不是一件容易的事：在2012年的二十五万参与者中，只有不到四万人完成了五万字的目标。
文学界和出版界从业者对 NaNoWriMo 最典型的批评是：一个月写一部小说，你逗我玩吧！据说，每年十二月，都有大量粗制滥造的五万字初稿，被业余小说作家们寄到出版社编辑的案头，成为让他们头疼的负担。
和大众印象中为一个字捏断几根胡须的饱受痛苦的文学家相反，NaNoWriMo 宣扬的是一种看起来十分轻浮的写作方式：打开推特，跟随着官方码字鼓励师（@NaNoWordSprints）的号角，进行一次又一次从五分钟到半小时不等的 Word Sprint，在最短的时间内完成最多的字数。如果实在没有灵感，由全球各个地区的志愿者轮流管理的鼓励师账户还会随机抛出可供参考的小想法。比如一个小时以前的这条推：
NaNoWriMo 最重要的概念是：Your story matters. 把目标崇高化，把写小说上升到“让世界变得更美好”的程度，当然是一个很好的激励方法。但是具体来说，全世界几十万男女老幼伏在案头一个月，创造出无数个暮光、饥饿游戏、冰与火的游戏或者哈利波特的 fan fiction，到底怎么能让世界变得更好，这其中并没有一个很严密的逻辑。
即使不讨论写作的质量，NaNoWriMo 把本来极为私人的写作过程最大程度地社交化了。参与者们在推特、脸书和所有社交网络上连续一个月发布自己的写作进度，在NaNo的网站上更是有成千上万条参与者们相互交流的论坛帖子（我也很恬不知耻地在微博上发了几天字数统计，在完成五万字初稿之后，更是在朋友圈发帖，骗了十几个赞）。这种多少有些自恋的行为真的有助于有价值的文艺作品出现吗？
NaNoWriMo 怎么没有用了？ 这个世界上有三种人：不想写小说的人；想写小说，于是写小说的人；虽然想写小说，却不写小说的人。
在很长的时间里，我深谙第三种人的痛苦。在那些天气逐渐凉下来的秋天的夜晚，我看着窗外飘落的黄叶，为时间的流逝暗自神伤。
一天早晨，我从梦中醒来，猛然觉得，如果再不写小说，恐怕永远都写不出来了。这种突如其来的紧迫感把我推入了焦虑的深渊。
NaNoWriMo 把我从焦虑中拯救出来，体会到了克服拖延症的美妙感受。我不再是被情绪和即时满足的冲动控制的玩偶，我拥有主观能动性，既有毅力也有超强的时间管理能力，完全可以在晚上九点决定打开 Evernote，写作两个小时（或者（写作半小时，刷推特半小时）＊2），然后睡觉。
我正在写的这个玩意当然不会是 the next great American novel ；对于这个过去的十一月写作的水准和其中的种种缺陷与漏洞，我也有清醒的认识。但是一个月以前脑子里那个模糊的想法，已经变成了十分具体的五万个汉字，安安分分地躺在硬盘里，等着我去进一步优化、改善。
这个十一月三十日的晚上，我对未来充满了信心。也许有一天我会成为一个作家，也许不会。但是我会接着尝试。最重要的是，我学会该怎样迈出下一步，那就是：打开计时器，告诉自己无论如何都要写满半个小时，然后把手指放在键盘上，不等铃声响起绝不放松。
What works  在网站上公布字数。游戏的规则很清楚，目标很明确，没有灰色地带也就杜绝了作弊的可能。整个 NaNoWriMo 网站贯彻了游戏化的设计方针，可以获得各种勋章，对喜欢完成人生成就的现代人来说有奇效。 就近参加地区分布的集体活动。我加入了巴黎小组，参加了从十月三十日凌晨到十一月一号早晨七点，在蓬皮杜艺术中心的公共资讯图书馆举办的 kick-off 活动，一晚上写了5000字。除此之外还有每周举行的刷夜或者咖啡馆集体写作活动，虽然很多聚在一起码字和自己一个人在家里码字其实一样 nerdy，和大家一起啃着糖果，拿着厨房计时器码字还是略有萌感。 网络写作活动。每天晚上法国 NaNoWriMo 分部的同学们都在一个在线聊天室里，进行十五分钟或者三十分钟的手速大战（word war），开好计时器参加，比谁在有限时间内写作的字数多。NaNoWriMo 的官方码字鼓励师推特账号（@NaNoWriMoSprints），在十一月间全天候地组织全球性的 ww 活动。  Obstacles  意外事件。最大的障碍是十一月十三日，巴黎发生的恐怖袭击事件。那天是周五，晚上十点多，我在在线聊天室里参加ww的时候看到了新闻，聊天室瞬间就炸开了，还有刚好在线的法新社记者发他通过工作渠道看到的经过证实的消息。然后我就陷入了震惊状态，整个周末都没有打开写作的软件（如果坐在小酒馆里喝酒、去看演唱会、看足球赛都会被机枪扫射、被人肉炸弹袭击，我写的这种小清新小烦恼有什么意义？）。周一开始上班之后，才逐渐重新开始。 精力有限。NaNoWriMo 官方定的目标是一个月写五万字（其实是英语的五万词，中文的五万字其实内容略少于五万英语词），这样平均下来每天需要写一千六百六十七个字。官方的 Q&amp;amp;A 里说，目标定在五万字，是因为这差不多是一个全职工作的人，每天写作能够达到的极限了。作为一个需要每天坐班的博士生，我周中的写作基本是集中在吃过晚饭以后完成的。每天在九点以后花两个小时写作，睡觉的时间就快到半夜了。如果每天都这样，周末还想要多写一点的话，难免挤掉本来用来锻炼、休闲、社交的时间。决定写作，就不可避免地要改变原本生活的节奏。 没有灵感。因为十月中旬才决定要参加这个活动，基本上是想了想主要的人物，有个很简略的大纲，有了一个主要矛盾就开动了。具体写的过程中虽然能产生不少小创意，但是要想出一个不落俗套的有意思的解决矛盾的方法，确实不那么容易。  Other tips  今年的 NaNoWriMo 在今天晚上结束了。除了规模最大的十一月份的活动以外，每年四月和七月还有 Camp NaNoWriMo，也是类似的活动。有兴趣的同学们可以关注一下。网站的论坛每年十月份会清空，在此之前，大家也可以随便上去看看。 目前因为国内参加的人不多，整个中国地区是一个分部。大家还因地制宜地建了微信群，其中的氛围也是很欢乐。 NaNoWriMo 每年都会请一些出版过小说的作家（有的还是通过在 NaNo 期间写的小说成为作家的）给所有参与者发鼓励的文章。这些文章都可以在网站上找到，就算不是NaNo期间翻看一下，也很能打鸡血。 NaNoWriMo 针对的是写初稿不能者。对于那些心里明明有故事要讲，却总是对着一张空白的稿纸拖延的人来说，NaNoWriMo 提供了一个“无论怎么烂，写出来就好”的借口。我以前从来没有写过五千字以上的文章，也从来没敢动手写过长篇小说，NaNoWriMo 成功地让我在一个月内克服恐惧和拖延症，药到病除。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>冰岛</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/hummingbird/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 13:12:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/hummingbird/</guid>
      <description>他的名字在暴风雨中敲门
宁愿粉身碎骨 也不默默离去
到了必须独自面对的时刻
倘若春风荡漾
雪山就会消失不见
铜铃鸟窃自歌唱
连雷声都充耳不闻
用沙哑的嗓音告诉离人
诚实的泪水洗净一切悲伤
“看着他！
黑色的眉毛下面
什么秘密也没有！”
山神祈祷 酒神舞蹈
天亮前星空才最辉煌</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黑鸟</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/blackbird/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 21:14:20 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/blackbird/</guid>
      <description>我穿上外套，跟着他步行到三个街区外的停车场。
早晨的空气很凉，雾气笼罩着旧金山，大街上一个行人也没有。
停车场在一幢医院大楼的楼底，Zipcar 的三个停车位就在出口边。昨晚预定的红色伊兰特静静地站在其中一个位子上。 我们大致检查了车子的外观，没有划痕。他用租车卡打开车门，我把外套扔在后座椅上，进了副驾驶座，汽车的钥匙被一个塑料环固定在方向盘上。停车场的黑人保安从传达室走过来，跟他解释怎么用车里的停车卡进出。听完以后，他点点头，系上安全带，调整座椅和反光镜的位置，打开 iPhone 上的导航软件，接着启动了引擎。
刚出停车场的时候，他驾驶得极为谨慎。他是去年读完硕士以后，才抽空学了开车，一年多以来都没碰驾驶盘。为了能开车带我出去玩儿，上个月他特意租车，去了一次山景城的计算机历史博物馆作为练习。
周五的早晨，通勤高峰已经结束，城里车并不多。我们很快跟着导航上了208号高速公路。到戴利城的时候，我开始奇怪导航为什么没有声音，又怕他紧张，还好只是一路向前，不需要转弯。
车开上加州一号公路以后，太平洋时不时在右边一闪而过。天仍然灰蒙蒙的，乌云沿着海面伸展到无穷远处。我还是第一次从东岸看太平洋，这一副阴冷的样子，和布列塔尼的海岸也差不多。
一号公路在小山丘之间穿行，有好些弯道。我发现方向灯亮着，问他不变道是不是也需要打灯。他惊了一下，把灯关了。我看着 iPhone 屏幕，“到目的地的距离”一点点变小，虽然不是我开车，也有一种类似打闯关游戏的紧张感。
“蒙塔拉海滩”很快就到了。用来停车的荒地空空荡荡的，三两台小车，远处山崖上的草地里，隐约有几个人影。我和他走到山崖边往下看，右边的沙滩上有一个海钓的人，除此之外海滩空空荡荡。
我们沿着草地里的小径往前走了一阵，确定路到悬崖边戛然而止，小径旁植被生长态势良好，开着形形色色的小花。只有一条极陡峭的小路去海滩。开始我跟着他朝下走，接近底部的地方泥土湿滑，我走得很慢。他回过头，发现我站在一块岩石上不知从哪儿下脚，又跑上来拉我。“冲下去就行了，要掌握动态平衡。”他说。其实我知道，只是还把握不好。
沙滩是黄色的，不太干净。浪还挺大，波涛冲上沙滩，留下一片像是从贝壳上退下来的透明的皮，看着不太干净。我们和海钓的人之间隔着一条浅水沟，他跑去看了一会儿，回来时说：太恶心，还是别过去了。
有一个穿着潜水服的年轻男子沿着我们刚走过的小径跑下沙滩。他腋下夹着冲浪板，从潮湿的泥地上往下跳的时候没有丝毫犹豫。我和他沿原路回到停车场，几个中国游客正要上车离开。其中一个中年女性好奇地看了我们一眼，朝我笑笑。我们回头看海滩，拍全景照片，穿潜水服的人已经划水远离岸边。海浪稍微涌起一点就碎了，他始终趴在冲浪板上随波逐流。看了一会儿，我们调转车头，重新上路。
到圣格里高利奥国家海滩的车程不超过半个小时。导航软件出了故障，把目的地放在公路的正中央。我们开过了地图上的那个点，周围并没有海滩的踪迹，只好找地方停下来重新看地图。
这个海滩的停车场更大一点，水泥地，有人看管，还有野餐和烧烤用的餐桌。他付了八美元的停车费。我们已经在旧金山南边四十英里，时间也到了中午，雾气仍然没有散去。
“上次来的时候天气很好。”他说着指了指内陆的方向。“那边有徒步的路线，一路上都阳光灿烂，直到山顶才有雾，从山上下来，又是蓝天白云。”
今天无论如何是不能徒步了。他背上包，带我沿着海岸走，小路朝高处延伸，不远处是悬崖，下面就是海滩和太平洋。山崖的高处长着平行于石头生长的大树，更低的地方，露出好看的颜色。我们一直往上走，直到小径被一道铁丝网拦住。接下去大概是私人土地。我忽然想起来这不是第一次见到太平洋，我去过海南、上海、韩国、宁波、温州，只是从来没有来过太平洋的东岸。
又回头朝下走。我找到一条通到沙滩的路，可是到了底下我们才看到，一道二三十米宽的海湾切断了沙滩，这一边没有多少可以活动的范围。不知多少海鸟站在海湾里，时不时有几只飞起来，在空中绕一圈。对面的沙滩上有一堆一堆烧成黑色的木头，几个人在那面的沙滩上走路、拍照。我们朝四周看，想找一条去对面的路，但是毫无收获。海湾的水看起来受到了严重的污染，也不知有多深。
我们在停车场边的餐桌上吃早晨做的三明治，喝瓶装的矿泉水。几只黑色的鸟绕着餐桌漫步。他说他有点怕鸟。我说起公司一个害怕鸟的同事，他说起希区柯克的《群鸟》。
三明治里有火鸡肉，西红柿和古达奶酪。天气不热，奶酪仍然保持着形状。谈话暂时停了下来，一只羽毛特别黑亮的鸟在眼前转悠。我心不在焉地看它小步地超前跳动，忽然羽毛鼓动起来，发出很响的声音。我被吓了一跳。他也是。
“我们换一张桌子吧。”他说。
身后的一号公路上，车辆川流不息。我的心情放松下来。吃完三明治的时候，刚才在海湾对面晃悠的一对男女走过野餐的桌子，他们果然是淌水过去的——女生光着腿，腰上系着条牛仔裤，男生的七分裤完全湿透了。
我想起在冰岛的徒步。导游在每天出发之前做好三明治。中午休息的时候，在冰天雪地中坐下，导游从背包里拿出装有三四十人份热咖啡的保温壶，倒在塑料杯里分给我们。那已经是五年前的事了。此时此刻，我没有其他心愿，只默默希望五年以后，我们还能在一个天气很糟糕的中午，坐在荒无人烟的地方野餐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二典型的中国式英语</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/accent/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2015 21:13:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/accent/</guid>
      <description>在“我说英文有没有中国口音”的问题上，一直没有和男朋友达成共识。
男朋友是在美国工作的法国人。据我观察，他虽然不算是法国口音最严重的，不过和同样来自法国的小伙伴们一起玩耍时，还是有明显的法国特色：不发音的h，说不好的th，元音统统卡在长音和短音之间，和法语差别最大的双元音多半也放在尴尬的位置上。总而言之，一张口，美国人就知道对方来自欧洲大陆的某个角落。
至于我，怎么说也在高中时千锤百炼，花了无数个小时对着复读机，跟着海漪姐纠正自己。虽然没有在英语国家长久地生活过，中国口音断然是没有的。
两人这么争了好几次，男朋友总算承认，我说的是反中国口音（counter-accent）的英语。
这次去加州玩的时候，和好多几年没见的高中同学一起吃饭，男朋友同席围观。酒足饭饱以后，又说起这件事，以下是他的围观报告： 典型的中国口音，用的是汉字注音法，每个辅音或者单辅音音节对应一个汉字，全部连起来发音。至于汉语里没有对应的音，就大致含糊过去。这种口音大家都懂，star变成斯塔尔，saturday变成赛他哋，block变成布咯克。
另一种中国口音，则是彻底相反，特意练习美式英语里和普通话不同的发音，把美语典型的语调刻意加入自己的口音。这种口音，单个音听起来没有什么地方是错的，只是语速没有美国人快，听着拿腔拿调的。
《摩登家庭》里有一集，Gloria和Jay吵架，Jay说她讲话哥伦比亚口音太重，她就拼命克制住自己说美式英语，结果所有人听着都觉得别扭。这也就是反哥伦比亚口音，其实要是能放轻松一点，不那么拼命地克制自己，语速就能更快，自己和对方听起来都会更舒服。
读高中的时候，多少有一点语音语调强迫症，有没有一口高大上的美式或者英式英语，曾经是我评判别人的重要标准。最中二的时候，甚至有开着CCTV9，judge其中的中国记者的恶习，完全没有意识到人说话的内容和语言交流的效果比口音重要千万倍。
我的高中同窗们被同样的老师教导，多少都有类似的思维方式，连带着口音也是类似的。在美国工作的青年华人在国内时多是精英学生，勤奋地学习英语，认真地纠正自己的口音。人一多，形成一种与普通中国口音截然不同的“第二典型的中国式英语”也是很自然的事。
当然啦，口音不过是小事。在这里乱发一通长篇大论，也就是语音语调强迫症的后遗症罢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“女”编辑和“女”翻译</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/femaletranslator/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 01:00:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/femaletranslator/</guid>
      <description>今天被这篇文章刷屏了：性命托付。
初期转发的友邻多是在讨论文章里的第二件事，我对此无甚看法，但是对第一件事有话要说。
事情的起源是作者在读了一本译作后，对其中乱糟糟的译名很不满意，于是写了“女译者、女编辑，没有金刚钻就不该揽瓷器活儿”这么一句评语，被网友揪住是性别歧视。文章中，作者陈述了事件的经过，说了一句看似很客气的“我无意辩白，只想陈述下为什么对这两位女性这么不客气”，就话锋一转，接着说起了编辑行业中女性和工作态度不好的女性怎么多，本书两位负责人是如何如何不专业，两人的不专业又怎么让他愤怒，还很有文化地掉了个书袋子，搞得好像自己的心灵如伊甸园一般纯净。
问题是，作者完全没有说清楚他为什么要在批评中指出两人的性别。
我打个比方，豆瓣这两天把豆邮改成了私信，引起了好一阵轩然大波，在豆瓣说里骂产品经理的大有人在。不过我刷了两天，也没见哪条状态说“豆瓣的男程序员和男产品经理，摸不清用户的心理就不要瞎改产品名称”的。当然了，在豆邮事件中，我们并不知道是哪个pm提议了这一变化，哪个码农写了修改的代码。不过我有信心说，就算大家明确知道是谁，而且此人确实性别为男（统计上说，这个可能性确实要大得多），也不会有人这么骂他。
我斗胆揣测一些文章作者的心情，大概是不自觉地认为女性说到底是不必在职场出现的。特别是编辑或者翻译这类需要智商的脑力活动，让你做了这种职业（行业中的女性还比男性多）已经是施舍了，居然没有付出最大的努力，做出精品中之精品，简直还不如回家去抱孩子给社会的贡献比较大呢。
推而广之，在微博上骂女司机的人也大概是抱着和沙特阿拉伯立法者们类似的想法：女人嘛，说到底是没有必要开车的，既然贵国额外开恩让你们开车上了路，就老老实实做好本分，该忍则忍该让则让，已经违章变道了，被毒打也就怪不得别人。
而至于女硕士、女博士、女高学历者，本来女人读书、学习知识、提高修养，不过是为了让你们更善于教育孩子，提高下一代（男）国民的素质而已。居然真的拿着鸡毛当令箭，不好好梳妆打扮、结婚生娃、相夫教子，还跑到劳动市场上来和正规的（男性）高学历者抢工作岗位，简直不知廉耻。
很多貌似有文化的人，总以为自己高出一等，他人拥有平等的社会地位已经是恩赐了，动不动就拿对方的性别、性取向和家庭出身说事。这种行为，中西都有，西方还要加上种族差异。但是贵国人缺乏政治正确的自觉，不仅抱着歧视的态度，还歧视得理所当然，这才是被人戳脊梁骨的原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>动物园</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/zoo/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2015 20:21:53 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/zoo/</guid>
      <description>二十六岁的法国兴业银行职员方晨在圣弗朗索瓦沙勿略地铁站的站台上等待，等待，等待。液晶屏显示，下一班地铁将在三分钟后到达。他以前从没来过这站。
人很少。圣哈维尔弗朗索瓦地铁站在居民密度不大的富人区，又没有换乘的线路，本来上下车的人就不多。何况已经是夜里十一点半了。站台上除了方晨，只有两个人。
一个是一身黑的男子。他的灰头发剃得很整洁，没有胡子。黑色的呢大衣一直覆盖到膝盖，腿上穿着深灰色的西服裤子，脚上是黑的发亮的皮鞋。男子的脖子里围着灰色的羊毛围巾，看起来很暖和。他一动不动地站着，凝视对面站台广告牌上的一点。巴黎街头常见的穿着讲究的中年人。
第二个是金发的年轻女子。她站在方晨的左边，侧脸能看出画了很精致的妆，一头长发披散在棕色的皮衣上。她穿着黑色的短裙，从腰部的曲线看来，多半是连衣裙。女子的丝袜是棕色的，脚上穿着黑色的系带高跟鞋。她右肩上背着个黑色的小皮包，带子是金属链子做的。
右边的地铁入口传来的脚步声。方晨转过头，看到一个醉汉晃晃悠悠地走下楼梯。他的手里拿着个易拉罐，一边走一边仰头喝干了罐子里的啤酒，随手扔进地铁的轨道里。“啪嗒”一声。
方晨的心跳加速起来，他看了一眼左边的女子，小心地朝醉汉的方向移动了两步。流浪汉穿着迷彩服色的冲锋衣，深深浅浅的绿色已经被灰色覆盖，头发狂野地向上竖着。方晨揣着一丝希望，又向前走了几步。一股恶臭迎面而来，流浪汉抬头看了他一眼，轻蔑地朝轨道里吐了口痰。
方晨心里的希望破灭了，他转过身面对轨道。轰鸣声越来越近，地铁头进站了，方晨看到驾驶舱里坐着一个穿白色短袖衬衫的胖子，他闪过时一脸冷漠。随后是一整列明亮的车厢。方晨看了一眼车厢里的乘客，胃里像被人塞进了一块铅似的难受。
地铁的车厢门打开了，最靠近的方晨的门前坐着三个年轻人，身穿颜色鲜艳的套头衫和宽大的牛仔裤，头戴棒球帽，正热烈地讨论着什么。站台上的男子看了他们一眼，一脸谴责地走进车厢，显然是嫌他们说话太大声。
方晨走进地铁车厢时不禁腹诽，要是他看到自己所见，还不知会是什么表情呢。
姑且顺着方晨的眼看一看世界。门前坐着的三位唧唧喳喳，言语粗俗地讨论着三十分钟前在酒吧里搭讪过的辣妹。其中一位颇为瘦小，皮肤黝黑，一粒猴头从绿色的卫衣脖子里伸出，龇牙咧嘴地笑着，长满了毛的爪子时不时搔一搔头皮。第二位身材微胖，巨大的野猪头上赫然是一对獠牙，长鼻子一伸一缩，发出难听的咕噜声，伴着笑声，夹着鸭舌帽的大耳朵前后晃着。第三位个子很高，端端正正地坐着，长脖子伸展着渐变成一只马头，脑袋后面长满了青色的鬃毛，鼻孔扩张着，冒出一阵阵热气。
方晨厌恶地避开门口的这三位，找了个空位坐下。座位对面是个颇有点肥胖的非洲妇女，只不过方晨定睛一看，她五颜六色的头巾包裹着的却是一张河马的脸。此刻她眯着小眼睛，脑袋一上一下地晃着打瞌睡，白色的大牙齿从时而张开的嘴里露出来。
平常的日子里，方晨对河马这种动物并没有特别的负面情感，偶尔在动物园里打个照面，他也只当是有缘人，一笑而过。可再虚怀若谷的人，要是在晚归途中，发现邻座有一位穿着宽大连衣裙的河马君，恐怕也无法保持平常心。
这种可怕的经历是从两年前开始的。那时的方晨刚从商学院毕业，年纪轻轻就找到了心仪的工作，又住在巴黎这个世界的中心，正是心高气傲的年纪。
一个周一的傍晚，他下了班，漫步走进距离银行不远的歌剧院地铁站，打算坐地铁回家。八号线的站台上，有个头发花白的流浪汉，一如往常坐在一堆破烂中央，闭着眼打瞌睡，神态安详地仿佛一个国王睡在自己的宫殿里。他的身边放着根钓竿，在面前吊着塑料杯子，大约是愿者上钩的意思。方晨每天上下班都能看到他，从来不曾特别注意。然而这天，方晨一走入站台，就感觉自己被一股神秘的力量吸引，脚步不知不觉来到流浪汉的面前。老人盘腿坐在一张塑料布上，双手握拳，脖子缩在褪去颜色的棉衣里。他的头发扭成一团，脸上沟壑纵横，双眼紧闭着。
方晨看了一眼老人用来乞讨的塑料杯，里面有两三个一欧元的硬币，剩下的都是红色的分币。他动了恻隐之心，从钱包里掏出两块钱，放进塑料杯，硬币相互撞击，发出叮当声。老人睁开眼，朝他微微点头，又闭上了眼。
伴着呲啦的刹车声，命运的地铁停在了方晨身后。他转过头，被眼前的景象惊呆了。车厢里，各式各样的动物穿着人类的衣服各行其是。方晨使劲揉了揉眼睛。没错，正对着他的车门里，一对毛色雪白，穿着冲锋衣的波斯猫，温柔地看着他们（它们）之间的婴儿车，一只圆鼓鼓的仓鼠头从婴儿车里伸出来，发出唧唧的叫声；一只白羽毛，穿红色连衣裙的鸭子，和一条穿西装的矮个子哈巴狗正手挽手走出车厢；车厢里更远的地方，隐约能看到围着丝巾的狐狸，长颈鹿，还有戴鸭舌帽的狼狗。
方晨惊恐地看着地铁门，连衣裙鸭和西装狗已经走出了车厢。鸭子的高跟鞋一碰到站台的地面，鞋的主人立刻就变成了一个小眼睛的白皮肤短发少女，而她身边穿着西装的，也不过是个脸上皮肤略有些松弛的男士。两人一定是嫌方晨碍事，暂时松开手，一左一右从他身边走过。
方晨呆呆地站着，正不知如何是好，一股臭气从大开的车门中传出，猛地钻入他的鼻腔。他感到胃中一阵颤抖，忍不住抱着垃圾桶呕吐起来。
当他重新站起身来，平时忙碌的站台已经空无一人，地铁开走了，不仅姜太公不见了踪影，就连他堆了满坑满谷的杂物也消失了。方晨安慰自己，一定是工作太辛苦出现了幻觉。他在座椅上坐下，决定等下一班地铁。
三分钟之后，方晨感到自己堕入了地狱深渊。地铁停在站台上的时候，戴着水钻耳环的大熊猫从窗口向外和他对视，身旁的座位上有一只戴着豹纹围巾的白天鹅，这两位的对面坐着一对黑毛的狗熊，其中的一只双爪捧着本书看得聚精会神。
方晨闭上眼睛，绝望地靠在座椅的靠背上。四分钟以后，他听到又一班地铁进站的声音，满怀希望地重新睁开眼睛，只看了一眼就重新放下了眼皮。
那天傍晚，方晨在地铁站里等了三个小时，最终还是硬着头皮走进了一节比较空荡的地铁车厢。回家的半小时路程里，他强迫自己低着头，把身体缩成一团，努力不接触任何肉眼可见的生物。
方晨回到自己租住的小公寓，担惊受怕地过了一个晚上。半醒半睡的梦靥中，他回到了童年时和父母一起去过的动物园，只不过自己蹲在阴暗、潮湿、堆满茅草的笼子角落，穿金戴银的妖魔鬼怪却在笼子外的走道上游荡，时不时有人指着他的鼻子，发出撕心裂肺的笑声。
凌晨四点半时，他从噩梦里惊醒。他拉开窗帘，外面深蓝色的天空已经有些发亮，一枚启明星在新月边闪烁。
方晨觉得心跳平稳了一些。他给自己冲了一大杯黑咖啡，烤了面包，一边喝咖啡一边慢条斯理地朝面包上抹黄油。伴着餐刀的动作，黄油轻柔地在面包上融化，他尝了一口，香脆清甜。早餐似乎从来没有如此美味过。平时他总是匆匆忙忙地起床，随便往嘴里塞点什么就出门上班。
早晨七点半，方晨穿上外套走出门。在地铁口他犹豫了一下，周围的人流已经密集起来，一波又一波表情冷漠、穿黑色外衣的巴黎人鱼贯走进地铁。他深呼了一口气，跟上了众人的脚步。
站台上人很多。方晨看了一眼指示牌，两分钟。他紧盯着黑洞洞的隧道。
轰隆隆的机械声。他屏住了呼吸。地铁进站了。地铁停下了。车门打开，二十张无动于衷的人脸。方晨松了一口气。
他展现出流水一般的延展性，把自己塞进面前的沙丁鱼罐头里。他正为幻象的消失而欣慰，忽然闻到一股浓郁的海腥味。小时候方晨住在海边，曾经偷偷带了一只海星回家，藏在厨房的水池下面。那之后的三四天里，家中都弥漫着腐尸的气息。母亲终于找到海星的尸体后，方晨挨了一顿好打。眼前的气息，似乎很可以与之相比。
方晨左右探视一番，最终决定气味是从一个戴红色贝雷帽的女孩身上传来的。女孩背对着她，身高大概到他下巴，一头顺滑的黑色短发。他能看到女孩脖子里黝黑的皮肤。周围的人似乎浑然不知，但是随着地铁在黑暗中前进，他越来越难以忍受，最终拍了拍女孩的肩膀。
那之后发生的事情在他脑海中重演了上千次，每个细节都清晰地刻在脑海里。女孩艰难地朝右侧转头。方晨先是看到女孩脸侧的头发整洁地夹在一只异常小的圆耳朵后面。随着侧脸逐渐展现在他眼前，他注意到女孩宽大突出的鼻子和鼻尖的黑色皮块。然后是鼻子下面几根长达15厘米的白胡子。最后他看到女孩的小眼睛，黑眼圈包围着的眯成一条线的眼睛。一切都很清楚了，站在他眼前的是一只离开水不超过三十分钟的海狮。
方晨手舞足蹈地惊叫起来。周围的人群像变魔术一样让出一个半径一米的圈，让他得以转身，看到包围着他有公鸡、野鸭、天鹅、鸬鹚、金钱豹、哈士奇、迷你猪、猛犸象、火烈鸟、袋鼠、鳄鱼、鸳鸯、鸵鸟、鸭嘴兽、骆驼……
地铁在方晨的尖叫声中进站。他被喧闹的人群推挤出车厢， 趴在肮脏的站台上，身后不停传来“神经病”、“变态”之类的声音。人流终于消失之后，他从地上爬起来，缓缓走出地铁站。
方晨走路去了公司。一整天，他都在焦虑与害怕中度过。他想找人说一说他在地铁中的遭遇，可是周围的同事看起来如此无忧无虑，而&amp;rdquo;我今天早晨在地铁里看到了太阳马戏团的全体成员，所以走路来上班了&amp;rdquo;又实在不容易说出口。
他害怕自己被当成疯子。
以后的日子，方晨生活在无尽的痛苦中。他逐渐减少了出门的次数。“面前的人只要走进地铁的车厢，就会露出树赖科动物的真面目”这个事实，把他彻底封闭起来，无论是保持友谊，还是追求心仪的女孩都成了不可能的任务。曾在学校里一同奋斗的兄弟在他屡次拒绝饭局之后，淡出了交际圈。方晨总是在清晨早起，夜里晚归，避开公共交通的高峰期活动。在银行，他也保持低调，不主动与人交往。他变得内向，寡言，多疑，容易受惊吓。在人多的地方，他总是忍不住猜想，这些人模狗样的男女，在走进地铁车厢的一刻，会露出怎样的嘴脸。
这个秋天的深夜，方晨在圣弗朗索瓦沙勿略地铁站坐上地铁。刚才和他一起等车的道貌岸然的男士，此时已经是尖耳朵的灰狐，至于那位漂亮的年轻女性，这时候却转动着丹顶鹤的长嘴，默然地看着窗外。
地铁开到荣军院的时候，方晨注意到站台上的一个少女。
那女孩身穿一条白纱连衣裙，一头黑发垂到腰间，脸左侧的耳朵后面别了一朵白色的杜鹃花。她的皮肤很白，没有化妆。方晨面前的车窗经过她面前时，她的黑眼睛与他对视。直觉告诉他，谜底近在眼前了。
女孩走上地铁的时候表情很平静。方晨目不转睛地盯着她，她走到方晨的身边，幽雅地坐下。
“下一站就是目的地喽。”女孩说一口略带台湾腔的流利中文。
方晨着迷似地观察她的嘴，她充满活力的粉红色的嘴唇。方晨从来没有见过这么美丽的女孩儿。他想要说些什么，却找不到合适的词汇。在忐忑不安中，协和广场站到了。
女孩从长长的水袖里伸出一只白净、纤细的手。方晨被女孩牵着走下地铁，穿过走廊，走上楼梯。已经半夜了，寒冷的空气让方晨打了个激灵。女孩穿得很单薄，她的手却散发着让人心安的暖意。
女孩牵着方晨的手沿着杜乐丽花园的围墙走了一段，在一个上了锁的入口，女孩轻盈地爬过了铁栏杆，又转过身，伸出手，朝方晨甜甜地笑。
方晨顺从地跟着女孩走进深夜的公园。天气实在是太冷了，就连流浪汉都不堪忍受公园长椅的苦寒，巨大的花园空无一人。女孩带着方晨走到花园的中央，四周只有沉默的高大的黑暗的树。方晨看到卢浮宫和凯旋门站在轴线的两端，温暖的灯光照耀着它们，就像世界的两极一样。
“你来。都在等你了哟。”女孩指指南面一片茂密的林子。方晨从来没注意过这片树林。一星两点灯光从树叶的缝隙中透出来，隐约能听到音乐声伴着夜晚的风偷偷飘来。
方晨随着女孩的指引，穿过树篱，走进林中。随着两人前进的脚步，树林变得异常茂密，头顶的树冠交错纵横，遮住了清亮的冬季夜空，脚底的树根越来越粗大、古老，方晨跌跌撞撞地前进，几乎要跟不上女孩的脚步。就在他气喘吁吁，觉得无以为继的时候，密林间忽然现出一片空地。
方晨听到了音乐，他跑了几步，穿过树木的屏障，一个巨大的马戏帐篷出现在他的眼前。红白相间的尖顶上，悬挂着千万盏闪光的彩灯，激烈的鼓点震耳欲聋，悠扬的小提琴旋律伴着鼓掌和欢呼的声浪朝他涌来。
“快来呀！快来！”女孩笑得如此甜美，方晨简直要晕倒了。
女孩拉着他的手连跑带跳地冲进马戏团。帐篷比外面看起来还要大！正对着入口的舞台中央，几十个穿着性感的兔女郎正跳着极有活力的韵律舞蹈，上百人的交响乐队在乐池里伴奏，拉提琴的弓弦急速滑动，管乐部的乐手们鼓起腮帮子死命地吹奏，身穿燕尾服的银发指挥扭过头，朝方晨眨了眨眼，一千张洋溢的笑脸从入口两侧的看台上伸出来，人们拼命地朝他俩挥手、欢呼、吹口哨！每个人都如此快乐，幸福！所有人都在欢迎他，全世界聚集在这个甜蜜的极点！
方晨的心脏快要爆炸了。他被人群簇拥着，拖拽着，坐进看台最前方的贵宾座。白衣女孩坐在他边上，手臂亲密地挽着他的肩膀。他坐在舞台前的正中央，周围的观众无不激动地涌来与他握手。
十五分钟以后，看台上略平静了下来。指挥转过身，指示大家安静下来。接着他环顾四周，举起了指挥棒。
演出开始了！这是多么奇妙的表演。方晨从来没有见过这么多高潮迭起的片段。穿着镶满钻石的衣饰的驯兽员带着无穷无尽的马戏团动物在舞台上跑动！跳火圈！跳舞！小丑从十米的高台上跳下来，在落地前一秒打开降落伞，在地面上打个滚，安然无恙地站起来朝观众致敬！还有那音乐！世界上最美妙的音乐！灯光伴着音乐在空中舞蹈！像繁星一样美丽的杂技演员表演不可思议的顶碗！
魔术师出场的时候，方晨已经喊哑了嗓子。舞台上的魔术师，一头抓乱的黑色短发，乌黑的眉毛，深沉的眼睛，红色刺绣的黑袍子。他一笑，少女们全都尖叫起来。
魔术师挥动双手，示意观众安静一点。乐队小心的鼓点，让现场陷入一种神秘的紧张气氛中。魔术师故弄玄虚地环场一圈，鼓点密集起来，魔术师越跑越快，方晨的心跳也伴着音乐急促起来。
一声钹响！魔术师和鼓声同时停了下来。魔术师的手指着方晨的方向，他转过身来，和方晨打了个照面。
“接下来，让我们欢迎压轴节目的表演嘉宾——”鼓声又响起来，“方晨！”报幕员的声音传来，上万只眼睛朝他看来。
“方晨！方晨！方晨！”不知是谁领的头，观众们伴着鼓声呐喊起来，喊声响彻云天。
方晨看了看身边的白衣女孩，她微笑着，露出一脸期待的神情。他终于鼓足勇气，从看台上站起来，缓步向舞台走去。雷鸣般的欢呼声，帐篷顶简直要被声浪翻起！
一个黑色的大箱子在舞台中央升起，大概有半人高，罩着厚厚的黑色天鹅绒。魔术师打开箱子侧面的一个门，做手势请他爬进箱子里。
方晨向四周张望，炫目的灯光下，他几乎看不清观众的脸。魔术师对他笑着，是那种幽默又故作神秘的笑容。
方晨舒了口气，四肢着地，头朝前爬了进去。魔术师朝他友善地一笑，关上了箱子门。
只剩下彻底的黑暗。箱子不知是什么材料做的，密不透风，没有一丝光线能穿过的缝隙。方晨能听到外面的观众的惊叹声、欢呼声、鼓掌声，然后，声音逐渐消失了。
他在黑暗中等了一会儿。恐惧终于追赶上来。再没有一丝声响。
方晨仍然在等待。不知过了多久，也许只是两分钟，也许是十个小时——方晨已经在剧烈的情绪波动中失去了时间感——他听到外面又传来了一阵轻微的鼓声。鼓声渐强，弦乐也出现了，然后是黑管和长笛。不知有多少乐器汇入交响乐，人声也出现了，一支波澜壮阔的合唱曲。最后，随着乐曲的行进，他听到更多的掌声，欢呼声，怒吼声。
天鹅绒布猛地掀开！帐篷不见了！只有星空下，无数飞禽走兽的眼睛朝着他闪闪发亮！
方晨发现自己坐在一个铁笼子里，在树林的中央！动物们见到他，发出亿万种吼叫声！他听到狗吠！狼嚎！狮子的怒吼！马的嘶鸣！三四只野猪用獠牙撞击他的铁笼！
恐惧撑满了他的心！他疯狂地吼叫起来！他的双手乱舞！撕破胸前的衣服！他颤抖着打开笼子门，不要命似地朝动物们冲去！他要用赤裸裸的双手撕，用头撞，用脚踢，用牙咬！用全身的力量证明人类的尊严！
一个寒冷的早晨。 黑压压的人群涌入协和广场的地铁站。一个穿红色马甲的中年妇女在站口分发免费报纸。《巴黎人报》的头版上，有一张公园长椅的照片，标题用黑体字写着： “流浪汉客死杜乐丽花园！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一千个黑头发的姑娘</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/girlwithblackhair/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2014 18:01:35 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/girlwithblackhair/</guid>
      <description>苏白瑞低着头，用塑料棒子无意识地搅动白色瓷杯里的咖啡。她的长头发披散下来搭在肩上，刘海遮住眼睛，鼻尖伴着塑料棒子的节奏划小圆圈，嘴唇上涂着大红色的唇膏。
“我们……就到此为止吧。”她说。
“你想好了？”王赵问。
“没错。”
“我怎么办？”
苏白瑞皱了皱眉头，正欲张口，忽然抬起头，盯着王赵身后的什么东西脸上露出极为惊讶的神色。
王赵转身，只见咖啡厅的门被一个长发及腰的女孩子猛地撞开。那女孩儿不畏严寒，穿着超短裙，小鼻子小脸，眼睛却很大，王赵平常遇见她，总觉得心旷神怡，忍不住要微笑。不过这回倒不是如此。她东倒西歪地绕开几张咖啡桌，朝着王赵冲过来，一边跑一边还大声喊：“混蛋！骗子！”
王赵没来得及瞥一眼苏白瑞，女孩已经冲到他跟前，拳头像雨点一样打在他肩上：“你说过不跟她联系的！这是谁！你说！这是谁！你把我当什么了！”
“好了好了！朱甜甜！”王赵站起来，用双手推开来人，“说正事呢！别闹了！”
“正事个鬼！”朱甜甜又骂了一句，才看到苏白瑞一脸的轻蔑和讽刺，手上的阵势也轻下来。
“你们看起来有话要说吧。”苏白瑞已经站起来，穿上了紫色的羊毛大衣，“我还有事，先走了。离婚的事以后再讨论吧。”她把大红色的皮包甩上肩膀，理了理头发，转身向店门走去。
“你们……真在说……？”身边的朱甜甜收起狰狞的表情，睁着大眼睛看着王赵。
他叹了口气，摸摸朱甜甜的头顶：“冷吗？喝杯咖啡再走？”
“焦糖马琪雅朵！”
把朱甜甜送上回家的出租车后，王赵也上了一辆出租车。
“去假日酒店。”
司机一言不发，按下计价器，延绵不绝的城市在窗外滑动起来。车里的暖气开得很足，他打了个哈欠。朱甜甜带来的短暂激动结束以后，他只觉得疲倦。
王赵和苏白瑞有共同的音乐启蒙老师。在两人一起度过的二十五年里，苏白瑞从车尔尼学到卡农，到肖邦，李斯特，再到肖斯塔科维奇和拉赫马尼诺夫。王赵眼中的她从双马尾的小萝莉变成花季少女，然后又成为音乐会上穿红色晚礼服向观众致意的成熟女性。与她相比，王赵简直是在原地踏步。不对。他在前进，只不过他的每一步，都踩在苏白瑞的脚印里，就连他在音乐附中的教职，也是靠她的关系找到的。要是和苏白瑞分手，能不能保住手中的饭碗还是个问题。
手机铃声打断了王赵的沉思，蓝色的屏幕上，出现“蒋陈”两个字。
“什么事？”
“你和白瑞说完没有？我们这里快要开始了。”对方和王赵一样不客气。
“她早就走了。还没到吗？”王赵看了一眼车窗外，已经能看到酒店的顶层了。
“什么时候不能找你，非要今天。”
王赵试图想象蒋陈在后台急得直跺脚的样子，觉得有点好笑。蒋陈是儿时的旧交，大学毕业后在他母亲开的钟摆唱片公司当制作人。苏白瑞参加国内比赛的时候，钟摆唱片就给予赞助，后来白瑞逐渐成名，也顺理成章和公司签了唱片协议。他想象中学时的自己，牵着少女苏白瑞的手傲然走过学校的操场，怎么也不会预料到在苏白瑞的生命里，蒋陈会成为比自己更重要的存在，更不可能猜到能安慰他疲倦的心灵的人会是蒋陈的小妹妹。
“你还好吧？”蒋陈问。
“有点……迷惘。”
对方叹了口气，“等你到了再说吧。”
假日酒店二楼的宴会厅此刻被一道拉伸塑料墙隔成了两半。
宴会厅的前一半摆满了座椅，搭了舞台，舞台上还有一架黑色的三角钢琴。座椅的后背上，钢琴上，还有舞台后的帷幕上，到处都印着苏白瑞的照片。照片里的她穿着紧身的黑色上衣和红色纱裙，坐在琴凳上仰视镜头。背景是暗的，灯光打在她白皙的皮肤上，她标志性的红唇锁住人们的目光，宛如卡拉瓦乔的肖像画。这是她今晚要发布的新专辑封面。参加发布会的记者和乐迷正陆陆续续走进会场。
大厅的后一半被预制板分成很多小隔间，这是主角们的化妆间。其中一间的门上写着苏白瑞的名字，蒋陈坐在门后，颓唐地收起手机，从牛仔裤口袋里掏出一只打火机。他轻叹了一口气，然后从桌上的烟盒里掏出了一支烟。
蒋陈并不知道，此时此刻，他要找的人就在预制板的另一边。这个化妆间的门上写着“余妙”。余妙是一个短头发的漂亮姑娘，她又高又瘦，时常站在唱片公司顶楼的露台上对着万家灯火发呆。不过这会儿她的眼中没有迷惘，只有欲望。苏白瑞也在这个化妆间里。她靠在墙上，仰着头，双手搂着余妙的脖子。两人的嘴唇热烈地相互呼应，余妙的双手在苏白瑞裸露的后背上抚摸，喘息声如此克制，却又充满了整个房间，让人不禁担心被墙另一边的人听见。
片刻之后，苏白瑞穿好衣服，回头看了一眼靠在椅子上的余妙，俏皮地招了招手。她从化妆间探出头，确定走廊空无一人，推开自己化妆间的门。
余妙听见隔壁传来关门声。紧接着——
“滚哪儿去了！你这个混蛋！”蒋陈的声音。
余妙的心紧了一下。她知道苏白瑞面对制作人不会有丝毫紧张，“资本家不过是想吸血，把我们咬死可得不偿失。”她会说。
“不就是化妆做头发嘛，急什么。”苏白瑞的声音。
她总是如此潇洒。三个月以前，余妙和蒋陈坐在音乐厅的第一排，她着黑色长裙款款走上舞台。余妙看着她扶着钢琴对观众鞠躬，坐上琴凳，甩甩披在肩上的头发，然后她转过头，在灯光暗下来之前，深深看了余妙一眼。从那时起，余妙的每一刻都在相思中度过。无论是吃饭睡觉，还是站在录音棚里唱歌，或者是在电台回答主持人无聊的问题，又或者是拿着吉他坐在家里的沙发上试和弦。苏白瑞的一颦一笑，彻底包围了她的生活。
隔壁又传来动静，接着是小心翼翼的敲门声。
“谁？”余妙回过神来。
“是我。”还是蒋陈的声音，“那边快进场了。你跟我一起去吗？”
“好。”余妙转身看了看镜子里的自己，整理了一下身上的衬衫，打开门，迎面而来的是蒋陈的笑脸。
蒋陈把余妙带到一个隐蔽的平台上，刚好能俯瞰整个会场。
“蒋总！”楼下有人叫。
“就来。”蒋陈匆匆走开。
余妙靠在栏杆上。舞台前面的位子已经差不多坐满了。关注古典音乐的人虽然不多，年轻漂亮的乐坛新星还是很有话题性，到场的不仅有古典音乐杂志的记者和乐迷，还有不少长枪短炮的娱乐记者。
灯光暗下来，会场里的说话声低了下去。苏白瑞在掌声里走上舞台。
“莫扎特。土耳其进行曲。”一个女声在话筒里说道。
苏白瑞微笑着朝观众鞠躬。片刻，旋律在会场里响起。这是一种严丝合缝的美。余妙看到白瑞的长发垂在背后，伴着乐曲节奏在身后小幅度的颤动，脑海里不断浮现出二十分钟前的软玉温香。她简直无法集中精神。
一曲结束。灯光重新亮起，主持人走上舞台，邀白瑞坐在沙发上和记者对话。
“余妙。”身后传来蒋陈的声音。
“嗯？”余妙回头，看到他站在暗处，眼珠似乎在发光。身后，白瑞讲了句俏皮话，引得哄堂大笑。
“余妙，”蒋陈把余妙拉到身旁，也不说什么，只是看着她。
“有什么事？”
蒋陈还是什么都没有说，看着她笑。
余妙有些莫名其妙，正要回头去听记者会。蒋陈从身后抓住她的手臂。
“我们交往吧。或者说不交往也可以。”余妙转身看他，一脸严肃，忽然又有点尴尬，好像说错话了一样。
“我的意思是，不交往也没关系。我是你的上司嘛。我只想让你知道，知道，知道我……我喜欢你！”他说。
余妙觉得心跳漏了一拍。她想开口说些什么，身后的楼梯间里忽然传来一个声音：“开什么玩笑！”
陈艺淇开着车在停车场里兜了好几圈才找到一个车位。三个并排的位子，左右各停了一辆大排量的黑色奥迪，中间留下一个位子，看起来刚好能停进她的SUV。位置虽然不理想，但是发布会已经开始，她得抓紧时间了。
她把车开到车位的左前方，盯着反光镜里左边奥迪车的车轮，深吸了一口气。然后换到倒车档，转动方向盘，松开刹车。
刚好停进车位。左边的奥迪和她的车之间只有不到十厘米的距离。
陈艺淇舒了口气，小心地打开右边的车门，从副驾驶座上爬了出来。
从停车场到宴会厅的电梯里，她整理了身上的深灰色裤装，重新画了口红。镜子里的她平静而又威严，发布会之后，她儿子蒋陈会帮她把车开出来，没什么可担心的。
电梯门打开了。
陈艺淇一眼看到女儿朱甜甜坐在记者席里，戴着没镜片的黑框眼镜，一本正经地听苏白瑞和记者们兜圈子。她叹了口气，走到女儿身后，拍了拍她的肩膀。
楼梯厅里没有暖气，朱甜甜冷得瑟瑟发抖。
“我就是想听听他们都说什么嘛。以后要到公司工作，艺人的发布会当然要旁听！”虽然看得出来紧张的要命，她还是振振有词地辩驳。
“甜甜，我知道你在想什么。苏白瑞的宣传打的都是玉女方向，这时候闹出绯闻可不是好玩的。”
“又不是我的错。他们本来就要离婚了嘛！”
“开什么玩笑！”陈艺淇不禁大声呵斥。甜甜猛地颤抖了一下，她又心软了。“以后不要再说这事儿了，外面这么多记者，搞不好把你也牵扯进去。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>下午两点三十二分的咖啡馆</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/coffehouse/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2014 23:24:06 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/coffehouse/</guid>
      <description>连锁咖啡馆的茶座顺着一条狭长的走道铺开，三个上了年纪的女士围着一张小桌子坐着，用带着浓重口音的法语和不知什么语言讨论着什么。咖啡馆的服务员，一个涂着艳红色唇彩、白色发带、棕色卷发扎成马尾的女人，推着收拾托盘和茶碟的手推车经过三人身旁。
“您看起来好极了。”三人中头发花白的那位这样说道。
“谢谢！”服务员说。
“您瘦了吗？”三位妇人中穿着皮夹克的一位这么问道。
“二十公斤。一年就瘦下来了。还得再减一点，不过可比以前好得多了。”服务员说，声音中是掩饰不住的喜悦。我禁不住朝她看去，年纪大概在三十五到五十之间，算不上苗条，但确实不见臃肿。三位女士发出赞叹的声音。
“怎么回事？”头发花白的那位问道。
“生活中的问题而已。”服务员顿了一下。
“我以前试了多少办法想减肥都不成，结果不到一年就瘦了这么多，”她接着说，“从2010年开始。那时候我就想减肥。2008年的时候，出了一点问题。后来解决了，又和丈夫有矛盾。其实和丈夫一直都有问题，不过我以为是别的问题的缘故，总能解决的。”女人的法语同样有浓重的口音，点单的时候没觉得，句子长的时候，词语一个一个蹦出来。外国人都这样。
“丈夫的问题哪儿能这么容易解决。”三位顾客中的一位这样说道。
“就是，”服务员说，“花了两年时间。总算把问题解决了。原来跟邻居有矛盾，好不容易买了房子搬了家，花了两年的时间。搬完家以后，丈夫觉得一切都好了，在家待着，无忧无虑的。麻烦全留给我，什么都得我做。外在的问题解决了，才发现我自己有问题。”
“生活就是这样一回事。”异口同声的附和。
“白天到处奔波，跑来跑去，那就还好。到了晚上，回到家里，全是毛病。”
没有人说话，都等着她接着说下去。
“那时候才发现，跟丈夫一起十九年了，都不搭理我。我跟他说话，从来不回答。什么都是我管。”
“就是。”
“后来，身体也出了问题。是心脏的毛病。医生看了一个又一个，根本不知道问题在哪里。不是身体的毛病，心里的问题，当时就是不知道。像我们这么长大的，都找不到问题所在。”
又是一片附和声。
周围的客人中有一个是附近银行的雇员，这会儿吃完了三明治，要了一杯浓缩咖啡，另外一个更年轻的服务员给端了过来。
“身体出毛病，就是生活出毛病。那时候，我心脏病发作了。四十岁就心脏病发作，多不容易。换了谁都受不了。我妈妈说，要好好休息。身体会好起来的。哪儿有这么容易。”她的声音这么响，谁都能听得清清楚楚。靠近门口的座位上，一个三十刚出头的女人，一边喝茶一边看杂志。
“以前不知道这种事。尤其要是结婚结的早，什么都不知道。还有孩子，我有三个孩子。我还得管孩子。他们小的时候，一天到晚忙得要命。孩子长大了，才发现有问题。跟最小的孩子也处不好。不知道生活是为自己过的，从来不想着自己。”
“就是这么一回事。做人还是得想着自己。特别是女人。”三个妇人中的一人说。
“我跟我妈妈说，跟孩子说。没人管我。问了很多医生，只有一个风湿科大夫知道我的问题在哪儿，我找她看了十几年的病。她说，你是心理问题。这种事儿，我根本就不知道。教育的缘故，从来不知道会有这种事儿。问题就是你的生活，就是这么回事儿。
“以前从来没跟丈夫吵过。也不是不生气，时不时就跟他生气。就有那么一天，跟他吵了一架，从一个小事开始的，小得不值一提，以前从来不吵架，那天也不知怎么，我就发火了，跟丈夫大吵一架，这才明白了。
“以前，注意饮食，拼命吃蔬菜，没用。那天以后，才知道，都是为了自己，活着就该是为了自己。就这么着，一年就减了二十公斤。
“心脏病发作那次，差点死了。医生都怕了。差一点死掉。早晨十点开始的。起了床，洗了澡，洗澡的时候是九点。九点半开始，到下午四点，脉搏一直在120到200之间，每分钟。医生护士担心得要命。我倒是不停地说话，从来没那么说过话。医生看我说话，也顺着我的话让我说。”
银行雇员那桌又来了个同事，两个人面对着面喝浓缩咖啡。都是三十岁不到的样子，看着像是刚拿到金融文凭不久。真不容易，复活节假期还得工作。
“给打了三针。”服务员一边说一边指指肩上。
“一般打一针就行了。”白发的老妇人说。
“就是。打了三针。一动都不能动。就一个劲地说。妈妈和孩子都不信我有问题，我想跟他们说说，他们回答，都这样，c&amp;rsquo;est normal. ”
“做人，就是得自己照顾自己。”皮夹克的女士说。
“每次给我妈打电话，她说一声‘喂’我就知道她好不好。有问题的时候不打电话。以前没有问题的时候，每天，每隔一天就给她打电话。我说‘喂’，她说‘喂’。要是听着没什么事，我就问 ça va，要是听着不好，就问 qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;il y a. 每次都如此，准得不得了，不是丈夫有事，就是这个邻居，要么就是那个邻居，还有我哥哥。她还问我谁说什么了，根本用不着，听一声‘喂’就知道了。
“心理医生不管用。就想知道你怕什么，要你表现出恐惧。我就是不知道自己是谁。多可怕呀，结婚十几年，一直在一起，什么都是两个人的。结果从来没为自己想过。跟妈妈说，跟孩子说，都说，这有什么呀，没人理我。我也不懂，没人教过我。
“我十五岁的小女儿，老叫我做这个，做那个。我跟她说个什么事儿，她就说，那等我搬出去了，谁来管你啊？才十五岁就这么说，以后能想着我？还不都得我自己撑着。”
“孩子也靠不住。”三个顾客中的一个说，“你过了十五年，二十年，到头才发现，自己最好的日子，都白白浪费了！”
“就是！”服务员说，“我总算是知道了，还不都得靠自己。咱们受的教育就是这样，没人告诉过你。结果，浪费生命，浪费青春！就觉得得结婚，得生三个孩子，其实呢！”
一旁看杂志的女人不知什么时候已经走了。那两个银行雇员对视一眼，一个问另一个：“回去上班？”然后两个人都走了。
“我妈妈还说，你这样不行，以后老了怎么办？管他怎么办呢！找得到人就再结婚，找不到就算！”
“就是，等有了退休金，还不是照样！还能有钱一点儿。”白头发的妇人说，四个人都笑了。
“还说离了婚的女人不能结婚，其实根本不是这么一回事儿。他们说什么，宗教里说不行，根本就不是，都顺着自己的意找借口。那些风俗习惯，还不是他们怎么方便怎么定。”
“是吗？我们那儿说，女人离了婚不能再结婚。”三人中的一人说。
“瞎说！都是借口。还有人说，要是女的比男的大，就不能结婚，就算两个人一起过日子也不行。还说教规。先知还不是娶了个比自己大十五岁的女人！宗教也不过是借口！”
这时，守在柜台后面的年轻一些的服务员叫道：“纳蒂亚，水在哪儿？没有水了！”
这边的服务员回答道：“就在柜子里，另外那扇门里头，把门开大了看看，在最下面！”
年轻的服务员打开柜子门，看到瓶装水压在好几箱其他饮料下面，说：“来帮帮我嘛！”
这边答道：“我忙着呢，你等阿卜杜拉吧，让他练练肌肉。”一个黑皮肤的男青年应声出现在柜台后面。
她又说，“我就现在这样，挺好。比以前好多了。”三位老主顾也附和着。她终于推着手推车走到店铺后面去了。
三位妇人仍坐着，又换成不知哪国的语言，中间夹杂着些 On va tous mourir，或是 C&amp;rsquo;est la vie 的感叹。不一会儿，三人站起来，对柜台后的服务员说声再见，离开了咖啡馆，周围终于安静了下来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>私奔</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/runningaway/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 06:33:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/runningaway/</guid>
      <description>车渐渐驶入了这座小城的郊区，路两侧都是典型的美式别墅，一个接一个，多是一层的小楼，偶尔有一两幢门面特别大的楼房。花园里种着高大的棕榈树和葱容的向日葵，停车道里满满当当地停着好几辆大小不一的家用车，楼房的颜色在夏日的阳光下鲜艳得发亮。
车里的两位女孩没什么声响，仿佛是在阳光中睡着了。我是在十五英里外的加油站附近载上她们的。她们俩站在路旁，身边放着一大一小两个硬质手提箱。两人都长着亚裔脸孔，高个子的女孩穿背带牛仔裤和白衬衫，矮个子穿蓝色的连衣裙，在一望无垠的狂野里显得格外醒目。我经过时她们做出搭车的手势，我停下车，告诉她们我的目的地，她们拿着行李坐上我的车。烫了大波浪卷发的矮个女孩特丽莎坐在我身边，高个子、短发的安妮塔坐在后座。
交谈中，我得知她们是州立大学的学生。特丽莎大三，安妮塔大二，趁着暑假出来搭便车旅行。特丽莎声音很甜美，不住地说话，我很快就得知她家在旧金山有一家港式茶餐厅，是家里的第三个女儿，两个姐姐都在家里的餐厅帮忙，还有个弟弟在东海岸学数学，正在欧洲交换。安妮塔则很安静，只在特丽莎问她什么的时候，才简短地回答。特丽莎说安妮塔也是第二代移民，她来美国的时候快十岁了，所以留了一级，否则她们该是同一年上大学的。我从后视镜里偷偷看她，她已经戴上了巨大的墨镜，只能看到尖尖的下巴和涂了殷红唇膏的嘴，看不到她的眼睛。
这会儿车已经开进了城区。说是城市，不过是只有一条主街的小镇，一家理发店，两个杂货铺，四五个半歇业着的小餐馆，以及一个中心有喷泉的小广场，建筑风格也和郊区的住房有着微妙的不同。虽然不是热闹的大都市，和荒漠相比，总是不一样的景象。我在路口的红灯边上停下来，盯着眼前一个巨大的超级市场路牌发呆，想要不要顺便去把油箱加满。身后传来像是忽然醒过来的安妮塔的声音：杰瑞，能不能停下来休息一会？我们去买点吃的。
我转过头，安妮塔已经摘下了墨镜，她长着大眼睛小鼻子，眉毛很浓，五官出乎意料地线条分明。我在“哈里斯杂货店”前把车停下，告诉她们一会儿去对面找我，就熄火下车了。杂货店对面是一家叫马蒂奥斯的快餐店，里面一个顾客也没有，店主是个穿着印了大朵鲜花的连衣裙的金发姑娘。我点了一个鸡肉三明治和一杯咖啡，在露天的红色小桌前坐下，金发姑娘在我面前放下咖啡和三明治，站在柜台后面看我，我一边吃三明治，一边看着对面的杂货店。
两个女孩儿走出杂货店门的时候，我正好用手指把盘子里的最后一点面包屑送进嘴里，咖啡也喝到了杯底。两人都重新戴上了太阳镜，特丽莎朝我招手，脸上洋溢起一个灿烂的微笑。
我们又沿着公路朝前开。和之前一样，仍是特丽莎坐在前面，安妮塔在后；安妮塔戴着大墨镜，什么也不说，特丽莎和我说起了她小时候学唱歌的事。
“那时候我刚到美国，才四五岁。爸妈忙着看店，管弟弟，我只好整天跟着姐姐到处晃。姐姐听中文广播里的广东话流行歌，我也跟着听，听多了就记住了，晚上吃饭的时候唱给爸妈听。我家住在临街的一楼，”，她一边说一边做出把窗子往外推的动作，“一开窗就能看到街对面的茶楼。”
“街上的人也能看到你家里？”我觉得不可思议。
“就是那种房子，就算大热天也得关上临街的窗户，拉上窗帘。”她顿了顿，“有一天，我唱歌的时候，正好在街口拉二胡——哦，就是一种两根弦的弦乐器——的大叔经过，他听了，来敲我家的门，非要让我跟他一个唱戏的老乡学唱歌。”
“这种莫名其妙的人，理也不要理他。”安妮塔的声音忽然从后座传来。
“那你去了吗？”我问。
“我爸爸说都是邻居，人家也是一片好心，就带着我去见了一趟那个先生。他在香港公演的时候，也不知道是得了哪个贵人的赏识，把他带到美国来，让他住在海边的度假小屋里，还在公司里给他找了营生。他闲着没事，就在唐人街教几个学生。我爸爸说那个先生看着也不像坏人，就带着我去学，一直学了三四年呢。”
“学到什么了？”后座的安妮塔问。我从后视镜里看到她嘴唇动了动，脸上却丝毫看不出她在想什么。
“也就是练练气息，学几首小调。”
“要不唱一首吧。”我说。
“好呀。”特丽莎倒是答应地很大方。她先唱了一段调子七弯八拐的广东戏曲，又唱了一首广东话的歌曲，听起来跟美国七十年代的流行音乐倒是颇有相似之处。特丽莎说话时的嗓音很甜，唱起歌来，却出人意料地宽厚有力，引人遐想。歌声落下，我和安妮塔欢呼着鼓了掌。
车开出了城市的界限大概有十五英里时，安妮塔的声音又从身后传来：“杰瑞，能不能停一下车？”
“什么？”我试着在晃动的后视镜里看安妮塔的脸，距离我们事先说好的分手地点至少还有两百英里。
“等一下吧，安妮塔。”身边的特丽莎这么说着，声音中透着一点焦急。
“再这么下去，就是到了西海岸也不能下手。”这么说着，后视镜里的安妮塔把右手伸进纸质购物袋，再伸出来的时候，手里已经多了一只看起来很像玩具的枪。
“安妮塔，我们不是说好了吗？杰瑞是个好人。”特丽莎说，就好像十分钟之前还在跟她闲话家常的我不存在一样。
“行了，杰瑞，停车。”声音没有什么威胁性，不过十分坚定。与此同时，一个冰凉的金属物体贴在了我的后脖子上。
我做梦也不会想到自己会被两个看起来完全无害的年轻亚洲女孩劫持，脖子里的枪口却在提醒我，这并不是周四晚上的肥皂剧。
我照着安妮塔说的把车停在路旁。安妮塔下了车，打开我身边的车门，右手的枪始终对着我。
“下车。”安妮塔边说边用枪口做出指示方向的动作。
“安妮塔，和善点。”特丽莎从她那侧下了车，站在车前面，看着安妮塔。
我走下车，安妮塔用枪指着我，让我走到车后一百英尺的地方，叫我靠着一棵树站好。
“把手放在身后。”安妮塔说。
我沉默地照办。特丽莎手中拿着一捆绳子无声地走来，把我的双手捆在身后，又把我的双脚在树下绑得严严实实的。
这下彻底没了脱身之计。我看着眼前这两名完全出其不意的罪犯，不禁好奇她们是想劫财，劫色，还是谋杀。
安妮塔见我被老老实实地绑着，转身走到车边，把车开到我跟前，特丽莎从后座拿了那个棕色购物袋，放在我脚边，再也不发一言，重新坐上副座。我的福特牌新式跑车就这样在我眼前绝尘而去。
三个小时以后，多亏了一对驾驶雪铁龙轿车的新婚夫妇，我才免去了在荒郊野外过夜，乃至被野狼咬死的不幸。绑住我双脚的绳结十分了得，夫妇中的丈夫怎么都解不开，妻子却在我的盗车贼留下的那个该死的购物袋里找到了工程剪刀，轻松地解除了我的困境。
不仅如此，那两个体贴的盗贼还替我准备了压缩饼干，火腿肠，小盒装的黄油，苹果，饮用水，和一盒马德莲小蛋糕，甚至还有一个里面装有两百美元的白色信封，似乎是为了防止我陷入身无分文的绝境。虽然气得七窍生烟，在我的解救者们好心地载我去警察局报案的路上，我还是撑不住饥肠辘辘，屈辱地吃下了特丽莎和安妮塔给我备下的野餐，以至于坐在接受我报案的警官的办公桌前时，我的嘴边还沾着马德莲小蛋糕的碎屑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>白尾巴的狗</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/dogwithwhitetail/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2013 23:13:58 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/dogwithwhitetail/</guid>
      <description>进理发店之前我就看到那条狗了，块状的黑色和白色相间的毛，大概有三个月的猫仔那么大。一条虎头虎脑，四四方方的小狗。它跟在一个小孩儿身后。我打开理发店的门，它就很机灵地跑进了理发店，我也进去了。小孩没跟进来，去别处玩儿了。
无论是小孩，狗，还是理发师我都不认识。我离开故乡已经很多年，在最近的三四年里，仿佛亘古不变的乡村变得完全不同了。村子里的人都建起了四五层楼高的房子，把楼上的几层隔成小间，租给来附近打工的外地人。村庄的人口不知翻了多少番，商业也红红火火地搞起来了。村里原来只有一个小杂货店，逐渐地开了三四个中等规模的超市。菜市场的面积虽然翻了一倍，到开市的时候，从四方涌来的菜农们还是要占据菜场门前的空地做生意。本来村民都是在家做饭的，村里完全没有餐饮业的市场，现在却汇集了各地的小吃店和饭馆。卖水果的，卖衣服的，卖杂货的，供应开水的，卖药的，修自行车摩托车的，都可以在村庄中心的道路上找到。甚至还有人租用楼房的底层开起了小型的服饰加工厂。
理发店自然也是在这样的情况下开起来的。我前一天晚上才回到故乡，刚下火车，就感到滚滚热浪喷涌到我的脸上。故乡火热的夏天以我记忆里的方式迎接了我。离开故乡的这些年里，我常向周围的朋友抱怨我居住的城市不够热，“即使放暑假也没有假期的感觉”。所有的人都以为我说的是天方夜谭，可其实，你瞧，现在我能证明，我一点也没有夸张。
我在这熟悉而又陌生的热气中转悠了一天，已经重新品尝了故乡小饭馆的菜肴，见了很久没见过的家人。饭后散步的时候，我经过这家理发店，忽然觉得我在远方的城市长出的头发实在不适合故乡的气候，想去换个清爽的发型。就这样，我跟着那条小狗走进了理发店。
店里只有一间房，四五张理发用的靠背椅散落在冷气打得十足的房间里，几张椅子靠墙放着，好几面明晃晃的镜子让房间看起来大了一倍。一团团黑色的剪下来的头发堆得满地都是，一个村里的中年妇人坐在其中一张靠背椅上，手里拿着本杂志，头上戴着个大概是用来染发的帽子。
这会儿只有两个理发师在工作，一个小伙子，一个姑娘。都穿刚过膝盖的裤子，看起来都是二十出头，说话带点不知什么地方的口音。小伙子在忙活中年妇人的头发，招呼我的是那个姑娘：
“洗头吗？”
“剪头发。多少钱？”
“十块。”
“行。”说完我走到洗头发用的躺椅上坐下。姑娘看到了那条狗，跑到门口吹了两声口哨，小狗跟着跑到了门边。姑娘打开门，到门外吹了声口哨，狗不动，姑娘在门外跺了两下脚，狗还是不动，姑娘走回门里，用脚把狗撵出门外，关上了玻璃门。
“也不知道是谁的狗，今天我一开门就在那儿哼哼唧唧的。”姑娘一边说，一边把洗发液涂到我的头上。
“可真小啊。”
“是呀，不知道是谁的，我还给他洗了个澡。本来那个脏的！”
话头到这里止住了。她很麻利地给我洗了头发，连水热不热也没问我。我扶着抱在头上的毛巾，朝一张靠背椅走去的时候，小狗还蹲在门外。
“还没走啊，”那个小伙子理发师也看到了，“要不你就把它留下来嘛。”后面这句是对姑娘说的。
“留下来你养啊？”她朝小伙子答道。
“我才不养。我上次那条黑狗，养得还挺好。”
“那你就养这条嘛。”
“后来不知道被谁拿走了。”
店门忽然开了，一个男人，还有一个穿短裙的女人带着一个七八岁的小男孩走进店里。一进来，我的理发师就对穿短裙的女人说：
“上次我帮你问过了。他们说不行。”
男人坐在靠背椅上，小伙子理发师做完中年妇人的头发，去替男人剃头。穿短裙的女人坐在一张靠墙的椅子上。
“不行就算了。”
小男孩忽然对着头发堆大喊一声：“狗在这里！”
姑娘说：“你们家的狗？”
小男孩说：“是啊。爷爷把它赶出来了。”
“是我公公说，他是白尾巴，不好养。”穿短裙的女人说。隔了一会儿，她又补充：“是钓鱼的人，那个钓鱼的胖子拿过来的。昨天在我家放了一晚上，我公公说白尾巴的狗不好养，今天就赶出来了。”
我趁理发师动剪刀的间隙，抬头看了一眼，狗的尾巴末端确实有一段白色。
小男孩说：“它今天都在你这里啊？”说着就去跟小狗玩。他妈妈制止他：“别去动，待会儿要咬人了。”
“不会咬人的，它很乖的。”我的理发师说。
“白尾巴的狗为什么不能养呀？”旁边靠背椅上的男人开口问道。
“我也不知道。”我的理发师说。
“是我公公说的，白尾巴不好养。”坐在椅子上的女人说。
“他们农村里的迷信，说白尾巴的狗养了不好的。”边上的理发师说。
“要么把它的尾巴剪掉。”我的理发师建议道。
“大概可以吧。你明天把它尾巴剪掉，就能让他们拿回去了。”边上的理发师说。
“我才不剪，我害怕。”
“你们帮我把它尾巴涂黑吧！”小男孩忽然提议。
“这个倒是可以。”我的理发师说，“我们这里多的就是染膏。”
“下雨不会掉色吗？”我旁边靠背椅上的男人问。
“不会的，就跟头发染了颜色一样。”他的理发师说。
“染颜色，我明天可以染。剪掉尾巴太残忍了。”我的理发师说。
“跟你说了不要动它！”穿短裙的女人又在制止她的儿子。
小男孩蹲着看小狗，忽然转头问：“你养了它一天啊？”
“是啊。今天早上一开门它就在门口。我还给它洗澡了。”我的理发师说。
“你喂它吃的什么？”小男孩问。
“肉汤。”边上的理发师答道，“肉汤拌的米饭。”
“哦。”小男孩说。“那你现在就给它染颜色吧。”说着朝我的理发师走来。
“我现在在忙，明天再染。”理发师回答他。
“要不把它整个染成黑的。”边上的理发师又提出新的建议。
“黑的不好看。这样多好看。”我的理发师看了看小狗，“它很乖，不会咬人的。”说着，她拿掉了我身上用来挡落发的塑料布。
我站起来，看了一眼镜子里的自己，对这个新的样子还算满意，付了款，朝店门外走去。小狗窝在我刚在坐着的靠背椅下面，对将要发生在它身上的命运一无所知。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>他们的名字是他最大的秘密</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/hanhan/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2012 21:32:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/hanhan/</guid>
      <description>城里的人都叫他豆腐三郎。他每天推着平板车，走街串巷地叫卖他自己做的豆腐，“新鲜的水磨豆腐，三块钱一斤！”没有人知道他叫什么名字，人们问起他，他就腼腆地笑一笑，大家也只当他木讷。他似乎是突然从城里哪个角落冒出来的。毫无预兆地，从某一天开始，人们就习惯了他的存在，他不在街道间穿梭的日子是怎样的，似乎没人想得起来。每天早晨，阳光照进门前第四块石板的时候，豆腐三郎的声音就在后窗那里响起，像海浪一样醇厚，像井水一样悠长。要买豆腐做凉菜的人家，只要这时候派个小孩儿到门口去等着，过不了几分钟，就能看到他笑着出现在巷口的转弯处。也有如花似玉的姑娘，因为喜欢看他眯成月牙儿的小眼睛，每天都去门口梳头，一不小心，就连着买了一个月的豆腐，挨老父好一顿打。
有一天，出门买豆腐的人们忽然发现，他的小车边上，多了一个穿蓝印花棉袄的小媳妇。依然是豆腐三郎推着车叫卖，从车上切豆腐的却不再是带着孩子出来的大妈大婶们，而是那个眉毛浅得几乎看不见的小媳妇。她也像豆腐三郎一样好心肠，看到买豆腐的人家屋上盖的是稻草，切的豆腐就比别家大一圈；要是买豆腐的大婶送她一小盒胭脂，她就摆摆手，不收豆腐钱了。她也像豆腐三郎一样木讷，别人问起她的闺名，她的脸就红得跟个柿子一样，要是问后面推车的三郎，他却不仅不笑，反而瞪大眼睛，一副要发火又不知怎么发作的样子。旁人看他们一副为难的样子，自然也就退开了。久而久之，小媳妇也就随着豆腐三郎被唤作三娘。
只有那么一次，有一个姓方的登徒子，人称方十二少，看三娘长得实在俊俏，就在酒馆里和一群无聊之人打赌，说要等他们做完买卖，一路尾随，看看神龙见首不见尾的豆腐三郎一家，究竟是什么来头。周围的路人听见这赌局，都纷纷摇头，暗叹好心的豆腐三郎一家，怕是要惹上祸端了。更有性情耿直的人，上来劝阻，这不劝还好，一劝，更是增添了方少与他的狐朋狗友们的赌性，约定只等明日，就由十二少去摸清三郎一家的来历。又怕没有凭据，十二少就夸下海口：“明日晌午时，就把三娘手中用来切豆腐的那口小菜刀拿回酒馆，作为证据！”说罢，他端起酒馆老板娘手中的一只小瓦坛子，将其中的烧酒一饮而尽，便笑着出了酒馆大门。剩下的一伙人于是兴高采烈，在酒馆里直喝到三更，有人说十二少必能手到擒来，说不准连三娘脚上那两只绣花鞋也一道带回来，有人说他不过刀子嘴、豆腐心，做不出这么不堪的事，两伙人甚至大打出手，一夜扰民，更是不在话下。
第二天晌午，那些与十二少下了赌注的好事之徒络绎不绝的来到小酒馆，想看看他回来时是怎么一分光景。那些暗自里觉得他欺负老实人的旁人，也有不少来到酒馆，虽是凑热闹，却故作清高地点了小酒小菜坐在一边，时不时摇头叹气，一副暗叹世风日下的样子。就这样，酒馆里的人越聚越多，一直到逼得老板娘去各家邻居那里，借来桌椅，把酒馆搬到门口的街上，堵了个水泄不通。
可谁知道，众人从晌午等到申时，也没看到十二少的身影。那些来看热闹的，自然是风凉话说个没完，甚至有人说，来的路上经过方家窗前，听到他正在房里打呼噜呢。赌十二少赢的一班朋友们搁不下脸面，一个接一个灰溜溜地回去了，那些与己无关的旁人看日头已晚，也渐渐各回各家，等到日落时分，还在酒馆里等的，就只有几个赌他输的世敌，聚在一道，打算喝掉赢来的赌金而已。
就在此时，一个佝偻的身影拖着长长的影子从东门向酒馆走来。路人们见了他，都是一副避之不及的样子。酒馆里的人听说了动静，赶快跑出大门来看，却见这时的方十二少，早没有了平日风流倜傥的模样，只见他发冠斜戴，满身尘埃，脚上穿的两只如意卷云靴上全是黑乎乎的烂泥。方家的朋友们早听说了他的这般惨象，拥着他一步一挪地到了小酒馆。等他在长凳上坐下，早有人打来热热的酒替他压惊，他却举手拦下，只是拾起桌上的筷子，将桌上一叠三郎早上送来的豆腐，夹起一下块，生生地吞下，又叫老板娘泡来一壶清茶，缓缓地喝下。众人见他这副模样，也不要意思催促，正想着先回家去吃个晚饭，待明早再来打听消息，方少却把筷子一搁，开了口：
“话说我今天起了个大早，天刚蒙蒙亮，便站在家门口的大柳树后面等着，等到日上三杆，终于听到豆腐三郎的叫卖声，接着看到他推着他的豆腐车，带着三娘在我家门前出现。我娘子照我吩咐，把他俩拦下，买了三块钱的豆腐，两人便又推着车向前走，我也跟在后面。一路上走遍了城里的人家，也有买豆腐的，也有不买豆腐，跟他们问个早安，给三娘送一包枣子的。也有人多事，眼睛眉毛乱转，对着三郎的背后指我，他们两口子却一路都装作没看见，只不过推车、卖豆腐、切豆腐、收钱罢了。就这样转了一个时辰，两人卖光了车上的豆腐，刚巧到了桥边的集市里，用卖豆腐的钱，买了一袋米、两块五花肉、三两盐、四棵小白菜、五个双黄蛋，三郎又让他娘子抱着米袋和菜篮坐在车上，就推着车往城外走。”
“那你呢？”有性急的人问道。
“我当然是跟在后面啦。”方少悠悠地看了问话的人一眼，又不紧不慢地说了下去：“我跟着他俩从东边出了城，直冒着太阳走，一直走到晌午，见他们过了一村又一村，一直走到东面的山里，大路变小路，小路变草丛，最后竟走到沼泽一般没有路的敌方，沿着峡谷不停地走，只有三娘偶尔转过头来提她男人擦一擦汗。”
听的人暗惊，原来豆腐郎一家住在这么远的地方，竟能每日早起来卖豆腐，当真是辛苦的营生。那些时不时想对着三娘揩一把油，或者曾耍赖指责三郎缺斤短两，硬要多切二两豆腐的人，都暗自不安起来。又听得方少接着说道：
“我见他们越走越远，只道他们发现我在盯梢，故意走的远路，想把我甩掉，正打算要回头。眼前却突然看见一棵大松树，三郎推着上面坐着三娘的平板车，朝着松树走上前去。眼见他们越走越近，我怕他们撞到树上，正想上前阻拦，忽然之间——”
“什么？”旁人问道。
“——他们居然不见了！”
众人纷纷猛抽一口冷气。方少仍接着说道：“我走上前去，想看个究竟，却发现松树脚下，有一件物什在日头下闪闪发光。前去一瞧，竟是这个！”他说着从口袋中抽出一件玩意儿，“乓”地一声砸在桌上，听得老板娘吓出一声冷汗，直担心她的红木桌面。众人向前凑去，发现桌上是一把五寸长的菜刀，刀面上隐隐现出血光。更有凑得近的人，看到刀背上一行小字，小声念道：“鱼吻卧石水，卧水焉不知？”
话音刚落，人群中便有人说：“这卖豆腐的，分明是个妖精啊！”人群中，也有人大声回应：“没错，若说是妖精，有谁听过松鼠精会磨豆腐的道理？他们卖的豆腐，还不知是从哪儿偷来的下等货！”这话一传十，十传百，不到子夜，城里就传遍了，还有人说那豆腐三郎一家，本是山里的松鼠精变的，他们的豆腐，乃是用松针变的，吃了就像是种下了红线，只待那一日，他俩想要把城里人一网打尽，只要捏着线的另一端，就能勾走人的七魂六魄，变成他们的奴隶，永不超生。早先还有人暗地里思量，这方少爷虽然拿了把菜刀回来，可毕竟不是豆腐三娘用来切豆腐的那把呀，这赌局是算他赢了还是输了呢？传言一出，方十二少就成了城里的大英雄，救大家于水火，哪还有人管他是赢是输！
次日清晨，人们一觉醒来，先是觉得城里静悄悄的，像是少了些什么。他们走出家门，与邻居四目相对，才终于想到，原来是少了豆腐三郎悠远低沉的叫卖声。没有了也好！大家这么说，那种来历不明的豆腐，谁还敢吃！就连家里还剩下的，前些天的豆腐，也要一并拿到集市上，由收垃圾的拿到城外去丢掉。
于是三岁小童也好，二八少女也好，年过半百的老人也好，纷纷端着家里吃剩的豆腐，向桥边的市集走，一路上，人人都把手伸得老远，怕豆腐里什么古怪的东西爬出来侵害众生。就在这时，有人发现豆腐那雪白的表面上，出现了豆腐三娘的身影，三娘笑着，对好奇地看着豆腐的人打招呼，人像清晰，色彩鲜明，简直跟数百年后的彩电如出一辙。人们看着手里的豆腐，发现镜头拉远，不仅能看到三娘，还能看到三郎和方十二少，三个人坐在一间简陋而又干净的茅草屋里，围着一张小桌子，桌上有一碟五花肉，一碟小白菜，一碟炒鸡蛋，三碗白米饭，当然，还有一小碟又白又嫩的水磨豆腐，三娘正带着满面笑容替方少夹菜。说时迟、彼时快，十二少忽然从口袋中取出一把菜刀，一下砍倒了面前的饭桌，他举着菜刀，一脸凶残地对两口子恶语相向。说完，又一脚踢翻了房间另一头的小推车，砸门而出。而那可怜的豆腐三郎一家，在草房里瑟瑟发抖，好一会儿也回不过神来。
人们这才醒悟过来，一向纵横跋扈的方十二少，与老实木讷的豆腐三郎一家，孰是孰非，谁在诽谤，还不清楚吗？于是人山人海，都冲着方家去，硬要他说个明白。方十二少此时刚从怡红院回来，被众人在家门口拦住，面对千人万人的质疑，他百口莫辩，一句“那韩家人——”刚说出口，忽然发现自己的喉咙再也发不出声音，下半句“若不是妖精，怎么会在豆腐上显灵”怎么也说不出来。若不是他的家人来找，趁乱把他拖回屋里，只怕要被乱拳打死。
一个月后，那卖豆腐的三郎与三娘又推着车出现在大街小巷。人们先是有些担忧，怕方少所言，有三分是真的，见了三郎的木讷与三娘的腼腆，担心也就去了一半，天长日久，吃了他们家豆腐的人，并没有什么人口失踪，魂飞魄散的事情，大家也就淡忘了这么一桩故事。可怜那方十二少，每天都会收到豆腐三郎卖给他家的豆腐，上面有一行字，是只有他才能看到的：寒舍本无名，何苦争闲气。堂堂的方家少爷，从此再也没有说出口一句话，那豆腐三郎一家的名字，也成了只有他一个人知道的秘密。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>翡冷翠</title>
      <link>http://jialimei.me/blog/florence/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2011 07:27:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://jialimei.me/blog/florence/</guid>
      <description>从前，有个远近闻名的大美女叫麦当娜，她有个未婚夫，新西兰人，家里是开牧场的，有好几千只羊。
有一天，美女怀孕了。未婚夫怕被家里人知道，给未婚妻编了个故事，让她告诉她的朋友凯瑟琳、莫达拉和她的母亲安妮，说她梦到了拉尔夫神父，神父把天父的儿子放在了她的肚子里，神父是德国人，他说的话总不会有人不信的。故事很快传开了，未婚夫急了，就让她回到新西兰他的老家去待产。谁料想知道的人太多，甚至很多好事者都跟到新西兰去了，围观的人们不好意思承认自己八卦，就顺势说，梦到天使告诉他们，神的儿子将会在牧场降临。一时间，新西兰与欧美大陆间的来往航班票价都翻了个倍，好多有钱人还坐着私家飞机去，惠灵顿的机场调度不过来，很多飞机在空中盘旋，甚至时不时有空难发生。
预产期的那天，麦当娜刚走出家门，就在牧场被人群包围了，未婚夫提着包走在前面，在人群中一个不留神，就发现麦当娜被人浪隔在了几百米之外。他很着急，一边回头望着他的美貌女朋友束手无策的样子，一边拿出行动电话，请求警察帮助。
警察驾着警车和直升飞机很快到达了现场，其中一个叫保罗的，带着两条警犬，打算驱散人群，让直升机得以营救被困的麦当娜。谁知道两条警犬突然看上了羊圈里的一条牧羊犬，相互撕打起来，牧羊犬深感是为己之故，不得不管，带着同一个羊圈里的一百五十头羊一起打上了群架。保罗见情况就快要失去控制，急忙跑去制止警犬，羊群尾大不掉，冲散了人群，刚好给麦当娜围了一个严严实实的包围圈。
一来二去，麦当娜一个人被困在了羊群之中，抬眼所见，四周都是白色的羊毛，稍远处又是如浪潮一般的人群，空中直升机的马达声轰响着，还有警笛声飞扬，她唯一熟悉而热爱的未婚夫在人群中惶恐地看着她。泪水伴着汗水从她的脸上流下来，带着睫毛膏的棕黑色，在她的脸上画出两道岁月也褪不去的颜色。
约翰就在这时降生于人世。
后来警察为了写行动报告，来找麦当娜了解情况。这时候麦当娜已经和未婚夫结婚了，虽然生头一胎的场面有惊无险，还是在新西兰当地过上了平静而幸福的日子，还在医院里平平安安地生了一个小儿子。丈夫问麦当娜要给小儿子去什么名字，麦当娜想了一想说，我们蜜月的时候在巴黎遇到的那个酒吧贝司手人挺好，不如就用他的名字，叫让-帕提斯吧。
来问询麦当娜的是一个叫提埃拉的女警察。记下了当天发生的种种状况之后，两个女人坐在麦当娜家后的门廊里，聊了一阵子家长里短。麦当娜手中抱着约翰，约翰拿着爸爸新给他买的魔方好奇地摆弄。提埃拉看到麦当娜当天戴的头饰说，这个小皇冠真好看。麦当娜把那个水钻的小皇冠拿下来，放在手心看了看，又把它戴到约翰的头上，笑着对提埃拉说，昨天在沃尔玛看到，就买了一个，跟儿子倒是也挺配。
提埃拉看着阳光下的麦当娜和戴皇冠的约翰，心想这真是幸福的一家人，什么时候我也能找到愿意和我生一个可爱的小孩子的男人该多好。这个时候让-帕提斯拿着小弓箭从屋里跑了出来，那天正是初春时节，郊外还很冷，让-帕提斯就一整天都穿着带毛领子的大衣到处跑，看到母亲抱着哥哥坐在门廊里，就也猛地冲到了母亲的臂弯里，差点把麦当娜撞倒，倒是引得提埃拉和麦当娜一阵大笑。
日子很快过去，麦当娜和丈夫在约翰十三岁的时候离了婚，麦当娜带着约翰搬回美国，和母亲安妮一起，住在新墨西哥州。到美国的第一天，两人在洛杉矶转机，刚好遇上大雪造成的航班延误。为了打发时间，麦当娜带着约翰去了好莱坞，约翰看着那些巨大的字母，对自己说，有一天，我也要回到这里。
十七岁那一年，约翰和十二个同学们一起开车去迪士尼乐园，他坐在一个叫伊玉的中国女生开的车里。一路上大家唱歌玩闹，不亦乐乎。谁知飞祸横来，车至亚利桑那西部，伊玉开的破福特刹车失灵，撞上了前面的一辆吉普，一行人被送到医院。约翰坐在副驾驶座，受伤最重，失去知觉，昏迷不醒，连生命体征都快消失了。
麦当娜闻讯从新墨西哥赶来，在看护室里握着儿子的手泪流成河。谁知三天后，约翰在病房中睁开眼睛，发现自己一切如常，只是右肋下多了一个伤口。母亲这才破涕为笑。
母子二人驾着麦当娜的新车继续前往加利福尼亚，一路行至好莱坞山脚下。仿佛宿命一般，竟然遇到了移民来美国，在好莱坞开了一家纪念品店的保罗。三人他乡遇故知，在山下合影，照片上，所有的人都带着天国般的微笑，背景中是保罗的纪念品店，奇妙的是，店门口挂着的小皇冠，竟与多年前，与提埃拉在新西兰老宅的门廊上谈笑时，麦当娜戴的那顶一模一样。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>